<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>白板报</title>
	<atom:link href="http://www.baibanbao.net/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.baibanbao.net</link>
	<description>The White Board</description>
	<lastBuildDate>Fri, 17 Jan 2014 19:04:18 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
		<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
		<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>http://wordpress.org/?v=3.8.1</generator>
	<item>
		<title>《七武士》电影剧本中的景物描写</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2014/01/18/scenery-description-of-severn-samurai/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2014/01/18/scenery-description-of-severn-samurai/#comments</comments>
		<pubDate>Fri, 17 Jan 2014 19:03:59 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[编剧学习]]></category>
		<category><![CDATA[电影剧本]]></category>
		<category><![CDATA[黑泽明]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6252</guid>
		<description><![CDATA[近日读了黑泽明、桥本忍编剧的《七武士》的电影剧本。剧本简练、清晰、极富画面感，尤其是其中的景物描写，寥寥数语，尽得风流。中国古代诗话中说：“景语即情语”，用在剧本写作中，也非常精当。 《七武士》中的景语 村庄周围的麦田里，麦苗已有七八寸高。梅花盛开。这小小的村庄母语在灿烂的朝阳之中，家家户户炊烟袅袅。 几声莺啼，仿佛近在咫尺。那啼声听起来大得吓人。 朝晖下竞放的春梅，格外璀璨，令人目眩。 水车慢悠悠地转着。 麦苗已长到八寸的麦田。 雨在敲打长得一尺左右的麦子。 麦子是一场雨长三寸嘛。 从门口可以望见仓库。 既然听说贼钻了进去，那么看起来就觉得它阴森可怖了。 春风吹拂着他刚剃的和尚头，那武士缓步走去。 晨光明丽，人们步伐沉着，每个人都穿着新的草鞋。 村庄也是晨光明丽。 农民们肩并肩的房子紧后面就是麦田。 一尺高的麦子，一直延伸到山脚的向阳处。 纵目望去，山脚包围着这个村庄。 右边那所小房子就是仪作的水车小屋。 整个山就是一片杂树林。桃花、连翘花、木瓜花随处盛开。 胜四郎正在折花，他看到一大片紫花地丁，他被这大片花吸引着，往树林深处走去。 他躺在地丁最茂盛的花丛里，贪婪地吮吸花的香气。脸对着晴天，一只小鸟飞来，落在枝头。 麦子已经黄了，麦穗沉甸甸，随风俯仰。 杜鹃盛开。志乃和胜四郎穿行于花丛之中。 片刻之间，两人这样一动不动。 动的只有在花瓣上匆匆来去的蜜蜂。 听到的声音，也只有蜜蜂振翅的渺渺微音。 万籁俱寂中过了片刻— 普噜普噜—马的响鼻声打破了寂静。 山谷的沼地。 黎明。 灰雾沉沉，不消不散。 蛙鸣不已。 蛙声戛然而止。 牵马的人像水墨画似的从雾里呈现出来。 开头是一个人，随后是第二个，第三个，第四个相继出现。 菊千代拿着旗爬上房顶 他把那旗竖在屋顶上。 平八的旗在五月的清风中飘舞。 武士们、农民们以百倍哀思望着那面旗。 菊千代站在房顶上，眼睛眨也不眨地望着西方。晚霞映照中的那面孔，呈现出往日习见的令人可怕的粗野和残忍。 烟尘滚滚。 晚霞的余晖中，三十余骑的山贼们俯瞰这个小村庄。 菊千代睥睨一切地大笑。 哈哈哈。 他跳起来大喊： 混账东西，来啦，来啦。 水车缓缓地动着。 黄昏的晦暗中，那舂米的杵沉重地一起一落。 大火熊熊。 尽管如此，那水车依然转动，给人以奇妙的印象。 水车简直像地狱中的风火轮，但它仍旧转动。 夜雾从河上升起。 夜雾包围着篝火，旋转翻腾。 后山 只有鸱鸮啼声阵阵。 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>近日读了黑泽明、桥本忍编剧的《七武士》的电影剧本。剧本简练、清晰、极富画面感，尤其是其中的景物描写，寥寥数语，尽得风流。中国古代诗话中说：“景语即情语”，用在剧本写作中，也非常精当。</p>
<p>《七武士》中的景语</p>
<p>村庄周围的麦田里，麦苗已有七八寸高。梅花盛开。这小小的村庄母语在灿烂的朝阳之中，家家户户炊烟袅袅。</p>
<p>几声莺啼，仿佛近在咫尺。那啼声听起来大得吓人。</p>
<p>朝晖下竞放的春梅，格外璀璨，令人目眩。</p>
<p>水车慢悠悠地转着。</p>
<p>麦苗已长到八寸的麦田。</p>
<p>雨在敲打长得一尺左右的麦子。</p>
<p>麦子是一场雨长三寸嘛。</p>
<p>从门口可以望见仓库。</p>
<p>既然听说贼钻了进去，那么看起来就觉得它阴森可怖了。</p>
<p>春风吹拂着他刚剃的和尚头，那武士缓步走去。</p>
<p>晨光明丽，人们步伐沉着，每个人都穿着新的草鞋。</p>
<p>村庄也是晨光明丽。</p>
<p>农民们肩并肩的房子紧后面就是麦田。</p>
<p>一尺高的麦子，一直延伸到山脚的向阳处。</p>
<p>纵目望去，山脚包围着这个村庄。</p>
<p>右边那所小房子就是仪作的水车小屋。</p>
<p>整个山就是一片杂树林。桃花、连翘花、木瓜花随处盛开。</p>
<p>胜四郎正在折花，他看到一大片紫花地丁，他被这大片花吸引着，往树林深处走去。</p>
<p>他躺在地丁最茂盛的花丛里，贪婪地吮吸花的香气。脸对着晴天，一只小鸟飞来，落在枝头。</p>
<p>麦子已经黄了，麦穗沉甸甸，随风俯仰。</p>
<p>杜鹃盛开。志乃和胜四郎穿行于花丛之中。</p>
<p>片刻之间，两人这样一动不动。</p>
<p>动的只有在花瓣上匆匆来去的蜜蜂。</p>
<p>听到的声音，也只有蜜蜂振翅的渺渺微音。</p>
<p>万籁俱寂中过了片刻—</p>
<p>普噜普噜—马的响鼻声打破了寂静。</p>
<p>山谷的沼地。</p>
<p>黎明。</p>
<p>灰雾沉沉，不消不散。</p>
<p>蛙鸣不已。</p>
<p>蛙声戛然而止。</p>
<p>牵马的人像水墨画似的从雾里呈现出来。</p>
<p>开头是一个人，随后是第二个，第三个，第四个相继出现。</p>
<p>菊千代拿着旗爬上房顶</p>
<p>他把那旗竖在屋顶上。</p>
<p>平八的旗在五月的清风中飘舞。</p>
<p>武士们、农民们以百倍哀思望着那面旗。</p>
<p>菊千代站在房顶上，眼睛眨也不眨地望着西方。晚霞映照中的那面孔，呈现出往日习见的令人可怕的粗野和残忍。</p>
<p>烟尘滚滚。</p>
<p>晚霞的余晖中，三十余骑的山贼们俯瞰这个小村庄。</p>
<p>菊千代睥睨一切地大笑。</p>
<p>哈哈哈。</p>
<p>他跳起来大喊：</p>
<p>混账东西，来啦，来啦。</p>
<p>水车缓缓地动着。</p>
<p>黄昏的晦暗中，那舂米的杵沉重地一起一落。</p>
<p>大火熊熊。</p>
<p>尽管如此，那水车依然转动，给人以奇妙的印象。</p>
<p>水车简直像地狱中的风火轮，但它仍旧转动。</p>
<p>夜雾从河上升起。</p>
<p>夜雾包围着篝火，旋转翻腾。</p>
<p>后山</p>
<p>只有鸱鸮啼声阵阵。</p>
<p>久藏的身影消失在黑压压的杉树林处。</p>
<p>后山又传来鸱鸮的长啼。</p>
<p>大家在寂静之中仰头望着后山。</p>
<p>篝火的火光映出树林的轮廓。</p>
<p>鸱鸮啼声凄厉。</p>
<p>晨雾深深笼罩的树林。</p>
<p>小鸟在晨光中轻歌曼啭。</p>
<p>余烬未熄的篝火。</p>
<p>马蹄声近了。</p>
<p>马蹄急骤，传来大地的震动。</p>
<p>后山的山道</p>
<p>一派平静景象。</p>
<p>放青的马正在吃草。</p>
<p>平八的坟旁又出现了一座新坟。</p>
<p>插在坟上的两把刀，篝火照得熠熠闪光。</p>
<p>志乃把胜四郎拉进来之后，反手把仓库门关上。</p>
<p>一条条木板横着钉起来的简陋仓库里，由于外面篝火的亮光，形成一条条奇妙的条纹。</p>
<p>胜四郎和志乃在山山跃动的条条光纹之中，彼此凝视。</p>
<p>志乃的眼里闪出火热的光。</p>
<p>雨，淅淅沥沥地下起来了。人们开始散去。</p>
<p>雨大了。两人被包围在雨幕之中。</p>
<p>早晨。</p>
<p>平八的旗在风雨中漫卷。</p>
<p>雨，沛然而至。</p>
<p>雨打得房顶水花泛白，一只拿刀的手露了出来。</p>
<p>雨脚猛打着两个人的尸体。</p>
<p>雨不急不慢地淋着点点散在村道上的尸体。</p>
<p>几头空马，在雨中几声悲嘶，仿佛在互相呼唤伙伴。</p>
<p>许多新坟排列成行。</p>
<p>六月的灿烂阳光照着这些新坟。</p>
<p>胜四郎拔出自己的刀，刷地一下插在菊千代的坟头。</p>
<p>传来歌声。</p>
<p>那歌声，仿佛意味着人们冲出了痛苦的深渊，令人不可思议地健康明朗。</p>
<p>一片插秧忙的景色。</p>
<p>六月的风，清爽宜人，徐徐吹来。</p>
<p>清风徐来。</p>
<p>阵风轻拂着秧苗，一吹而过。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2014/01/18/scenery-description-of-severn-samurai/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>无人会 登临意</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/tech/2014/01/09/no-one-knows-the-meaning-of-blogging/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/tech/2014/01/09/no-one-knows-the-meaning-of-blogging/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2014 17:48:08 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[写作练习]]></category>
		<category><![CDATA[学点技术]]></category>
		<category><![CDATA[blog]]></category>
		<category><![CDATA[tumblr]]></category>
		<category><![CDATA[wordpress]]></category>
		<category><![CDATA[写作]]></category>
		<category><![CDATA[博客]]></category>
		<category><![CDATA[和菜头]]></category>
		<category><![CDATA[客户端]]></category>
		<category><![CDATA[微信]]></category>
		<category><![CDATA[简书]]></category>
		<category><![CDATA[简叔]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6242</guid>
		<description><![CDATA[昨天，简书网站的创始人简叔在新浪微博上兴奋地宣布，找到了一款Tumblr用的Mac客户端Tublme，我回了一句辛弃疾的词：“落日楼头，断鸿声里，江南游子。把吴钩看了，栏杆拍遍，无人会、登临意。” Tumblr是世界上做得最成功的轻量级Blog，国内也曾诞生过一些它的模仿者，但因为生不逢时，都已半死不活。如今不用说轻博客，连重量级的新浪博客也只能靠胡紫薇的价值观输出来维持可怜的流量了。因此，不是所有人都能体会简叔的这种发现Blog新工具的喜悦。 越来越多的人都已经放弃了Blog阵地，转而深耕微信公众号。和菜头就是一个典型的例子。他曾经是一位勤奋的Blogger，最多一天发过16篇博文。然而，有很长一段时间，他停止更新Blog，我跟我们共同的好朋友Nana，都曾经苦口婆心地劝过他，他在一篇文章中做了回答。“2010年里我更新博客的频率降得很低，对我来说是件好事。”“我在这一年里越来越感觉到文字道没有多大意思。”但是，从去年开始，他在微信公共平台上复活，以每天两三篇的速度，续写当年在Blog界的传说。只不过，微信上的他从腿毛飘飘的冷面杀手，变成了热情似火的知心大叔。讲笑话、唱民谣、朗诵菜谱，他把微信上能互动的功能全都用上，他把满腹寂寞和一腔废话都变成比特喷射到智能手机上，订阅他的公共号，像一晌狂欢，又像一宿嗑药。 我去年也跟风开通了微信公众号，并且一开就是俩。目前一个号的订户是1800多人，一个号是1500多人。但在微信上写作，我非但体会不到创作的乐趣，相反却有一种被藏獒撵着的感觉。微信公众号的后台非常难用，更新一篇事先写好的文章，至少需要十几分钟。除了和菜头这些少数的测试用户之外，大多数人的微信公众号每天只能发一篇文章，如果在次日零点之前不把文章发出去，意味着当天的指标作废。我的亲身经历将证明，这是一条多么残酷而操蛋的规定。 自2014年伊始，我暗下决心，每天写一篇文章，分别发在Blog和微信上，当做“日课”。1月1日-6日连续六天，我都能赶在当晚12点之前完成，迅速地打开微信公众平台，把文章群发出去。然而，7日我因为带儿子到同事家做客，回来已经晚上10点多，面对电脑屏幕，脑子里空空如也。我搜肠刮肚：写什么能在一个小时完成，并且让读者感觉有趣又有用。说说我的育儿经，那样太娘炮了吧？写写近代史随感，那样又太随意了，这至少需要写一篇长一些的文章。写写我的故乡，我的童年，我的葡萄藤和月亮……那样又太老套，写不出新意。就这样过了半个多小时，眼看着距离12点不到一个小时，我决定放弃。8日，上午在家带儿子，自然没有时间写字，下午小睡了一会，晚上去参加前同事的婚礼，回来又去看了看妹妹，到家已经晚上10:30，接着给儿子洗澡用掉了15分钟，眼睁睁又剩下1个小时，而我依然没有找到选题。 连续两天没做日课，我心情有些沮丧。但我很快发现，这不是我的问题，而是我选择的工具的问题。微信公众号根本就不是一种自由书写的工具，它只是一种社交网络，文章分享只是其中很小的一部分功能。即使这一小众功能，也被鸡汤和谣言占去半壁江山，大块文章根本没多少人看。 要想找到写作的乐趣，必须重回Blog，回归Wordpress和Tumblr，爱发什么就发什么，爱什么时候发就什么时候发，爱发几篇就发几篇。而客户端的魅力在于跟系统无缝结合，让你在不知不觉中完成Blog的写作。这也是简叔兴奋的原因，他终于可以跟扎克伯格一样，一边写代码，一边blog了。在简书的推荐下，我安装了Wordpress Mac客户端PixelPumper，并且花78元买了Nerd Mode，这样直接可以查看修改HTML代码。再也不用受微信的鸟气，岂不快哉。 在中文博客式微的今天，重新找到趁手的工具，重新点燃Blog的热情，是一件多么愉快的事！博客不会死，Blog的春天会重来。 也许你会说我是痴人说梦，但痴人不止我一个，那么请你也加入进来吧，让我们一起改变这世界。 P.S. 关于微信公众号和自媒体，猛禽老师的这篇文章说得太痛快，太透彻了！]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>昨天，<a href="http://jianshu.io">简书网站</a>的创始人<a href="http://www.weibo.com/1881941252/Ar0cbqZ2m">简叔在新浪微博上兴奋地宣布，找到了一款Tumblr用的Mac客户端Tublme</a>，我回了一句辛弃疾的词：“落日楼头，断鸿声里，江南游子。把吴钩看了，栏杆拍遍，无人会、登临意。”</p>
<p><a href="http://www.tumblr.com/">Tumblr</a>是世界上做得最成功的轻量级Blog，国内也曾诞生过一些它的模仿者，但因为生不逢时，都已半死不活。如今不用说轻博客，连重量级的新浪博客也只能靠胡紫薇的价值观输出来维持可怜的流量了。因此，不是所有人都能体会简叔的这种发现Blog新工具的喜悦。</p>
<p>越来越多的人都已经放弃了Blog阵地，转而深耕微信公众号。和菜头就是一个典型的例子。他曾经是一位勤奋的Blogger，最多一天发过16篇博文。然而，有很长一段时间，他停止更新Blog，我跟我们共同的好朋友Nana，都曾经苦口婆心地劝过他，他在<a href="http://www.hecaitou.com/blogs/hecaitou/archives/134514.aspx">一篇文章中做了回答</a>。“2010年里我更新博客的频率降得很低，对我来说是件好事。”“我在这一年里越来越感觉到文字道没有多大意思。”但是，从去年开始，<a href="http://www.hecaitou.com/blogs/hecaitou/archives/134617.aspx">他在微信公共平台上复活</a>，以每天两三篇的速度，续写当年在Blog界的传说。只不过，微信上的他从腿毛飘飘的冷面杀手，变成了热情似火的知心大叔。讲笑话、唱民谣、朗诵菜谱，他把微信上能互动的功能全都用上，他把满腹寂寞和一腔废话都变成比特喷射到智能手机上，订阅他的公共号，像一晌狂欢，又像一宿嗑药。</p>
<p>我去年也跟风开通了微信公众号，并且<a href="http://www.baibanbao.net/miscellaneous/2013/11/01/my-public-weichat/">一开就是俩</a>。目前一个号的订户是1800多人，一个号是1500多人。但在微信上写作，我非但体会不到创作的乐趣，相反却有一种被藏獒撵着的感觉。微信公众号的后台非常难用，更新一篇事先写好的文章，至少需要十几分钟。除了和菜头这些少数的测试用户之外，大多数人的微信公众号每天只能发一篇文章，如果在次日零点之前不把文章发出去，意味着当天的指标作废。我的亲身经历将证明，这是一条多么残酷而操蛋的规定。</p>
<p>自2014年伊始，我暗下决心，每天写一篇文章，分别发在Blog和微信上，当做“日课”。1月1日-6日连续六天，我都能赶在当晚12点之前完成，迅速地打开微信公众平台，把文章群发出去。然而，7日我因为带儿子到同事家做客，回来已经晚上10点多，面对电脑屏幕，脑子里空空如也。我搜肠刮肚：写什么能在一个小时完成，并且让读者感觉有趣又有用。说说我的育儿经，那样太娘炮了吧？写写近代史随感，那样又太随意了，这至少需要写一篇长一些的文章。写写我的故乡，我的童年，我的葡萄藤和月亮……那样又太老套，写不出新意。就这样过了半个多小时，眼看着距离12点不到一个小时，我决定放弃。8日，上午在家带儿子，自然没有时间写字，下午小睡了一会，晚上去参加前同事的婚礼，回来又去看了看妹妹，到家已经晚上10:30，接着给儿子洗澡用掉了15分钟，眼睁睁又剩下1个小时，而我依然没有找到选题。</p>
<p>连续两天没做日课，我心情有些沮丧。但我很快发现，这不是我的问题，而是我选择的工具的问题。微信公众号根本就不是一种自由书写的工具，它只是一种社交网络，文章分享只是其中很小的一部分功能。即使这一小众功能，也被鸡汤和谣言占去半壁江山，大块文章根本没多少人看。</p>
<p>要想找到写作的乐趣，必须重回Blog，回归Wordpress和Tumblr，爱发什么就发什么，爱什么时候发就什么时候发，爱发几篇就发几篇。而客户端的魅力在于跟系统无缝结合，让你在不知不觉中完成Blog的写作。这也是简叔兴奋的原因，他终于可以跟扎克伯格一样，一边写代码，一边blog了。在简书的推荐下，我安装了Wordpress Mac客户端<a href="http://www.pixelpumper.com">PixelPumper</a>，并且花78元买了Nerd Mode，这样直接可以查看修改HTML代码。再也不用受微信的鸟气，岂不快哉。</p>
<p>在中文博客式微的今天，重新找到趁手的工具，重新点燃Blog的热情，是一件多么愉快的事！博客不会死，Blog的春天会重来。</p>
<p>也许你会说我是痴人说梦，但痴人不止我一个，那么请你也加入进来吧，让我们一起改变这世界。</p>
<p>P.S. 关于微信公众号和自媒体，<a href="http://raptor.verybs.com/archives/3186">猛禽老师的这篇文章说得太痛快，太透彻了</a>！</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/tech/2014/01/09/no-one-knows-the-meaning-of-blogging/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>8</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>投标记</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2014/01/06/a-failed-bidding/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2014/01/06/a-failed-bidding/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 06 Jan 2014 15:39:20 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[非虚构叙事]]></category>
		<category><![CDATA[不忘]]></category>
		<category><![CDATA[愤怒]]></category>
		<category><![CDATA[无奈]]></category>
		<category><![CDATA[日课]]></category>
		<category><![CDATA[现象]]></category>
		<category><![CDATA[腐败]]></category>
		<category><![CDATA[记事]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6239</guid>
		<description><![CDATA[​长这么大，我只参加过一次投标，然而就这唯一的一次尝试，成为我重新认识这个城市、这个社会和这个国家的思想分水岭。自此以后，只要有人向我表露出对中国现状“江山如画宏图展”式的乐观，我就问：“你投过标吗？如果没有，等你投完一次标，咱们再来讨论这个问题。” 朋友老李（当然是化名）开了一家印刷厂，业务开展得不错，只是还没有在杭州拓展开。当看到杭州一部门面向社会公开招标做一本杂志，立即想去投标。他知道我一直在办杂志，就请我去帮忙一起制作标书，如果项目能拿下来，大家就一起做。 我第一次看到正规而冗长的标书，其实质性内容是： 一、本招标采用综合评分法，总分为100分。分价格分、技术分、商务分三部分。其中价格分占30分，技术和商务分占70分。 二、价格分采用低价优先法计算，即满足招标文件要求且投标价格最低的投标报价为评标基准价，其他投标人的价格分按照下列公式计算： 投标报价得分=（评标基准价/投标报价）×30×100% 我们用了两天时间准备标书，我负责标书中跟采编内容相关的技术部分，他负责商务部分。经过碰头，我们得出结论，价格分非常关键，谁报价最低谁拿30分。经过测算成本，我们报出一个难以置信的低价85.2万元，这是要势在必得、赢棋不要命的架势。 开标那天，我们早早地来到招标公司。在大会议室里，意外地遇见了以前的同事，他们是代表报社来投标的。见到我，他们也很诧异。也许他们本来以为我换了工作会发大财、揽范冰冰腰、走红地毯，想不到还是在这里夺泥燕口、削铁针头。不过，因为有同事之谊，大家都很客气，气氛也很融洽。 今天来参加投标的有五家公司，A报社，B报社，C广告公司，D广告公司，和我们印刷厂。其中ABD的实力很强，C一直跟招标的政府部门有合作，我们无宗无派，最逍遥。 招标公司的人宣布开标，先开的是价格标。由于首次投标，我对此也没有感到有什么不对。A报价138万，B报价131万，C报价122万，轮到公布我们的报价85.2万，我听到现场一片哗然，我有点羞惭地低下头，我真的不是来搅局的，我只是来帮忙的而已。 后来在知道招标结果之后，我才查阅了政府招标采购的相关程序，发现这个开标次序有问题。正常的开标顺序应该为：先查验资格证明文件，其次商务标、技术标，最后开价格标。这样一拍两瞪眼，谁都没有运作的空间。然而在本次招标过程中，先开价格标，从而使各供应商的报价提早暴露给相关各方，增加了对商务分和技术分进行认为干预的可能性。 然后进入议标环节，评标专家委员会把大家叫进去一家家谈，令人啼笑皆非的事情发生了。 在听完了我们的方案陈述之后，一位印刷包装行业的专家评委指出我们印刷厂提供的杂志样本有排版印刷错误：把一张溶洞的照片给放倒置了。我们一下子说懵了，拿过样本不敢肯定，也不敢否定，就这样僵持了一分钟。事后经过我们反复核对，这张照片并没有放错。但这位专家的指责，已经无形中对我们的的得分造成了负面影响。 后来，我们了解的情况，更令人哭笑不得。按照招标文件的规定，每一家投标单位有15分钟的陈述时间。然而在实际操作中，每家获得的发言时间并不相同。评委对A报社说：“给你们5-10分钟的时间，快点讲完”。在评标过程中，评委还对C广告公司标书的装帧提出表扬，并对A报社标书装订提出苛责。评委还对B报社说，你们的印刷不好，采编不好，图片不好，文字不好。凡此种种，让人不得不怀疑评委是否一碗水端平，是否公正公平。 果不其然，次日，预中标结果公布，C广告公司以122万元价格预中标。 结果一出，令人震惊。论报价、论实力，C广告公司在这五家投标单位中都不突出。 首先，C广告公司的价格没有优势：C公司的报价122万元，我们的投标价是85.2万元，两者相差了36.8万元。按照公开招标文件规定，我们的价格分应得30分，C公司的价格分是20.95分，两者相差9.05分。也就是说，C公司的技术分和商务分相加应该超过我们9.05分才能中标。我认为，评委的打分偏差超出了合理范围，显失公平。 其次，C广告公司的实力也没有优势。在五家投标单位中，A报社、B报社的综合实力最强。尤其是B报社作为一家读者156万、年广告额7亿、营业额超过10亿元的省内排名第一的报纸，拥有强大的采编团队、国内一流的印务中心（系中国印刷百强企业）、还有覆盖全省的发行渠道和强大的广告商务网络。本次投标中，B报社的报价为131万元，A报社的报价为138万元，换算成价格分与C广告公司相差分别只有1.44分、2.43分。而C广告公司是一家普通的广告公司，连企业官方网站都没有，在前程无忧招聘采编人员只要求大专生和应届毕业生。第一没有自己专业的采编团队，第二没有自己的印刷厂，第三没有自己的发行渠道，广告实力和商务网络也没有报社强，居然技术分和商务分大幅度超过AB两家报社，简直不可思议。 得知预中标结果之后，我连夜写了一份质疑函，交给了老李，希望他以法人身份递交给招标公司。因为按照规定，投标单位可以在开标后七个工作日内对开标结果提出质疑。 我在函中提出三点要求，希望招标人公布以下信息： 1、各投标单位的最终得分和排名情况。 2、将每个供应商所得分数较低的打分项目在预中标公告上加以公示。 3、就本次招标过程中有无存在违规现象做出澄清与说明。 在质疑函最后，我接着写道： “党的十八大以来，建设节约型社会、集中解决“四风”问题、让权力在阳光下运行，已经成为全党和全社会的共识，政府应当依法采购，招标工作不能走形式主义。在本次投标过程中，未中标的各单位都付出了认真而艰辛的努力。如果招标结果早有倾向性，如果招标过程不按照&#8217;三公原则&#8217;，如果招标单位翻手为云覆手为雨，如果辛辛苦苦的努力换来的不过是陪太子读书的无奈，如果实力超群的新闻单位都不敌一家价格和实力都没有优势的普通广告公司，如果能够为财政节省下三分之一支出并且实力不弱的民营企业都没有机会中标，以后谁还敢来投市政府各部门的标，政府的公信力又彰显在何处？” 老李拿到这份《质疑函》苦笑这说，尽管他自己也很生气，但是还是不能意气用事，他会给律师看过，再决定是不是把这个函递交。 然后呢，就再也没有然后了。 对于老李的决定，我表示理解和尊重。我是光脚的不怕穿鞋的，但是他作为民营企业家却还要小心翼翼做生意，民不跟官斗，这是血泪凝成的古训。不过，我还是理解了中学课本上所说民族资本家的两面性，他们一方面受了欺负会愤愤不平，另一方面又患得患失不敢去斗争。 自从这次失败的投标之后，我整个人都不好了。我一直觉得杭州是一个吏治相对清明的所在，偶有贪嘴者吃相也不该这么难看。现在我才知道，什么叫天下乌鸦，是我自己太幼稚了！ 几天后走在杭州街头，我觉得一切都是可疑的。杭州东站候车大厅的自动扶梯只修一侧，是小舅子中的标吗？百货大楼过街地道一下雨就变成水帘洞，是因为搞定了评标委员会的专家吗？路边的广告牌，街头的宣传片，尘土飞扬的工地，开往不毛之地的地铁……这一切的背后，有多少老百姓所不知道的小舅子们啊！ 我想北岛的那句诗：告诉你吧，世界，我不相信！ 30多年过去了，我要说的是：告诉你吧，世界，我还是不相信！]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>​长这么大，我只参加过一次投标，然而就这唯一的一次尝试，成为我重新认识这个城市、这个社会和这个国家的思想分水岭。自此以后，只要有人向我表露出对中国现状“江山如画宏图展”式的乐观，我就问：“你投过标吗？如果没有，等你投完一次标，咱们再来讨论这个问题。”</p>
<p>朋友老李（当然是化名）开了一家印刷厂，业务开展得不错，只是还没有在杭州拓展开。当看到杭州一部门面向社会公开招标做一本杂志，立即想去投标。他知道我一直在办杂志，就请我去帮忙一起制作标书，如果项目能拿下来，大家就一起做。</p>
<p>我第一次看到正规而冗长的标书，其实质性内容是：</p>
<p>一、本招标采用综合评分法，总分为100分。分价格分、技术分、商务分三部分。其中价格分占30分，技术和商务分占70分。</p>
<p>二、价格分采用低价优先法计算，即满足招标文件要求且投标价格最低的投标报价为评标基准价，其他投标人的价格分按照下列公式计算：</p>
<p>投标报价得分=（评标基准价/投标报价）×30×100%</p>
<p>我们用了两天时间准备标书，我负责标书中跟采编内容相关的技术部分，他负责商务部分。经过碰头，我们得出结论，价格分非常关键，谁报价最低谁拿30分。经过测算成本，我们报出一个难以置信的低价85.2万元，这是要势在必得、赢棋不要命的架势。</p>
<p>开标那天，我们早早地来到招标公司。在大会议室里，意外地遇见了以前的同事，他们是代表报社来投标的。见到我，他们也很诧异。也许他们本来以为我换了工作会发大财、揽范冰冰腰、走红地毯，想不到还是在这里夺泥燕口、削铁针头。不过，因为有同事之谊，大家都很客气，气氛也很融洽。<br />
今天来参加投标的有五家公司，A报社，B报社，C广告公司，D广告公司，和我们印刷厂。其中ABD的实力很强，C一直跟招标的政府部门有合作，我们无宗无派，最逍遥。</p>
<p>招标公司的人宣布开标，先开的是价格标。由于首次投标，我对此也没有感到有什么不对。A报价138万，B报价131万，C报价122万，轮到公布我们的报价85.2万，我听到现场一片哗然，我有点羞惭地低下头，我真的不是来搅局的，我只是来帮忙的而已。</p>
<p>后来在知道招标结果之后，我才查阅了政府招标采购的相关程序，发现这个开标次序有问题。正常的开标顺序应该为：先查验资格证明文件，其次商务标、技术标，最后开价格标。这样一拍两瞪眼，谁都没有运作的空间。然而在本次招标过程中，先开价格标，从而使各供应商的报价提早暴露给相关各方，增加了对商务分和技术分进行认为干预的可能性。</p>
<p>然后进入议标环节，评标专家委员会把大家叫进去一家家谈，令人啼笑皆非的事情发生了。</p>
<p>在听完了我们的方案陈述之后，一位印刷包装行业的专家评委指出我们印刷厂提供的杂志样本有排版印刷错误：把一张溶洞的照片给放倒置了。我们一下子说懵了，拿过样本不敢肯定，也不敢否定，就这样僵持了一分钟。事后经过我们反复核对，这张照片并没有放错。但这位专家的指责，已经无形中对我们的的得分造成了负面影响。</p>
<p>后来，我们了解的情况，更令人哭笑不得。按照招标文件的规定，每一家投标单位有15分钟的陈述时间。然而在实际操作中，每家获得的发言时间并不相同。评委对A报社说：“给你们5-10分钟的时间，快点讲完”。在评标过程中，评委还对C广告公司标书的装帧提出表扬，并对A报社标书装订提出苛责。评委还对B报社说，你们的印刷不好，采编不好，图片不好，文字不好。凡此种种，让人不得不怀疑评委是否一碗水端平，是否公正公平。</p>
<p>果不其然，次日，预中标结果公布，C广告公司以122万元价格预中标。</p>
<p>结果一出，令人震惊。论报价、论实力，C广告公司在这五家投标单位中都不突出。</p>
<p>首先，C广告公司的价格没有优势：C公司的报价122万元，我们的投标价是85.2万元，两者相差了36.8万元。按照公开招标文件规定，我们的价格分应得30分，C公司的价格分是20.95分，两者相差9.05分。也就是说，C公司的技术分和商务分相加应该超过我们9.05分才能中标。我认为，评委的打分偏差超出了合理范围，显失公平。</p>
<p>其次，C广告公司的实力也没有优势。在五家投标单位中，A报社、B报社的综合实力最强。尤其是B报社作为一家读者156万、年广告额7亿、营业额超过10亿元的省内排名第一的报纸，拥有强大的采编团队、国内一流的印务中心（系中国印刷百强企业）、还有覆盖全省的发行渠道和强大的广告商务网络。本次投标中，B报社的报价为131万元，A报社的报价为138万元，换算成价格分与C广告公司相差分别只有1.44分、2.43分。而C广告公司是一家普通的广告公司，连企业官方网站都没有，在前程无忧招聘采编人员只要求大专生和应届毕业生。第一没有自己专业的采编团队，第二没有自己的印刷厂，第三没有自己的发行渠道，广告实力和商务网络也没有报社强，居然技术分和商务分大幅度超过AB两家报社，简直不可思议。</p>
<p>得知预中标结果之后，我连夜写了一份质疑函，交给了老李，希望他以法人身份递交给招标公司。因为按照规定，投标单位可以在开标后七个工作日内对开标结果提出质疑。</p>
<p>我在函中提出三点要求，希望招标人公布以下信息：</p>
<p>1、各投标单位的最终得分和排名情况。</p>
<p>2、将每个供应商所得分数较低的打分项目在预中标公告上加以公示。<br />
3、就本次招标过程中有无存在违规现象做出澄清与说明。</p>
<p>在质疑函最后，我接着写道：</p>
<p>“党的十八大以来，建设节约型社会、集中解决“四风”问题、让权力在阳光下运行，已经成为全党和全社会的共识，政府应当依法采购，招标工作不能走形式主义。在本次投标过程中，未中标的各单位都付出了认真而艰辛的努力。如果招标结果早有倾向性，如果招标过程不按照&#8217;三公原则&#8217;，如果招标单位翻手为云覆手为雨，如果辛辛苦苦的努力换来的不过是陪太子读书的无奈，如果实力超群的新闻单位都不敌一家价格和实力都没有优势的普通广告公司，如果能够为财政节省下三分之一支出并且实力不弱的民营企业都没有机会中标，以后谁还敢来投市政府各部门的标，政府的公信力又彰显在何处？”</p>
<p>老李拿到这份《质疑函》苦笑这说，尽管他自己也很生气，但是还是不能意气用事，他会给律师看过，再决定是不是把这个函递交。</p>
<p>然后呢，就再也没有然后了。</p>
<p>对于老李的决定，我表示理解和尊重。我是光脚的不怕穿鞋的，但是他作为民营企业家却还要小心翼翼做生意，民不跟官斗，这是血泪凝成的古训。不过，我还是理解了中学课本上所说民族资本家的两面性，他们一方面受了欺负会愤愤不平，另一方面又患得患失不敢去斗争。</p>
<p>自从这次失败的投标之后，我整个人都不好了。我一直觉得杭州是一个吏治相对清明的所在，偶有贪嘴者吃相也不该这么难看。现在我才知道，什么叫天下乌鸦，是我自己太幼稚了！</p>
<p>几天后走在杭州街头，我觉得一切都是可疑的。杭州东站候车大厅的自动扶梯只修一侧，是小舅子中的标吗？百货大楼过街地道一下雨就变成水帘洞，是因为搞定了评标委员会的专家吗？路边的广告牌，街头的宣传片，尘土飞扬的工地，开往不毛之地的地铁……这一切的背后，有多少老百姓所不知道的小舅子们啊！</p>
<p>我想北岛的那句诗：告诉你吧，世界，我不相信！</p>
<p>30多年过去了，我要说的是：告诉你吧，世界，我还是不相信！</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2014/01/06/a-failed-bidding/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>16</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>真的未必美，美的必然真&#8211;《美丽人生》电影剧本学习笔记</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2014/01/05/on-life-is-beautiful/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2014/01/05/on-life-is-beautiful/#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 05 Jan 2014 15:43:33 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[编剧学习]]></category>
		<category><![CDATA[喜剧]]></category>
		<category><![CDATA[学习笔记]]></category>
		<category><![CDATA[电影剧本]]></category>
		<category><![CDATA[编剧]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6237</guid>
		<description><![CDATA[我养成了一个好习惯，我这人很少有好习惯，但这个的确好。每看一部电影，就想办法找来它的剧本读一遍。这好比建筑师参观完大教堂再查看设计图纸，指挥听完音乐会又阅读总谱一样，有助于抛开表象，理解本质。 今年元旦之夜，我又看了一遍《美丽人生》，深更半夜，一个人哭得不行。虽然这部电影十几年以前看过，但彼时孤家寡人与现在拖家带口，看这部电影的感触完全不同。在接下来的几天里，断续读完了剧本（剧本是在新浪爱问下载的，搜《生活是美好的》），并且读了《卫报》、《斯隆杂志》对导演和编剧的访谈，获益匪浅。 《美丽人生》（La vita è bella 又译成《生活是美好的》）是1952年出生的意大利喜剧演员罗伯托·贝尼尼的代表作，曾获1997年奥斯卡最佳男主角和最佳外语片奖，同时也创造了票房佳绩，全球票房近2.3亿美元，成为意大利电影史上第一卖座电影以及美国市场上第二最卖座的外语片（第一的宝座当然是《卧虎藏龙》）。 这部电影的诞生要从导演、编剧和主演贝尼尼的经历说起。贝尼尼的父亲是一个意大利士兵，二战时曾被关进德军集中营两年。他回到家之后，不但没有诉苦，反而戏谑风趣地讲述集中营里的生活。贝尼尼小时候经历过水火之灾，他读过神父学校，在马戏团当过学徒，学会了小丑的艺术。贝尼尼发现，小丑尽管滑稽，但你不能盯着他的脸看，因为经过厚厚化妆之后，小丑的脸部非但不可爱，相反有些恐怖。后来他明白了，为什么卓别林的电影里充满肢体语言，宁愿展示自己的屁股，也不给脸部来个特写，因为小丑的脸是恐怖的。身体即喜剧，身体喜剧看上去比语言低一级，但实际上是最高形式的艺术。 有一天，贝尼尼被一个想法击中：“一个在集中营里幸福的囚犯”，这个想法太荒唐，他想奋力驱赶掉，但怎么也挥之不去。 谁都知道，大屠杀（Holocaust）已经成为一个历史专有名词，关于大屠杀的记叙汗牛充栋，也成为重要的电影题材。但是没有人敢用喜剧的手法去讲述大屠杀的故事，这不仅看上去离经叛道，甚至面临商业失败、名声受损、一蹶不振等一系列危险。 可是贝尼尼被这个想法迷住了，他越是思考这个题材，父亲的经历和形象越是清晰地浮现眼前。他忽然明白，父亲之所以用幽默的方式讲述集中营的故事，只是为了避免吓到自己的妻子和孩子，他讲的不是一件真事，而是一个寓言。一个父亲为了保护儿子，把悲惨的现实说成是一个游戏，只为了儿子能够活下去。 贝尼尼一再强调，《美丽人生》不是一个关于大屠杀的喜剧，而是一个喜剧演员创作的关于大屠杀的电影。他说，“我只想拍一部美丽的电影，特别是，要用诗意的方式讲出来。” 《美丽人生》上映之后，引起了右翼分子的不满，也引发了左翼人士的抗议。有人批评电影不应该用喜剧的手法来描述大屠杀。给这部电影打了4星半的影评人罗杰·伊伯特（Roger Ebert）为他辩护说：“贝尼尼不是利用大屠杀来制造喜剧，他只是让剧中主人公奎多（Guido）使用自己唯一能掌控的东西&#8211;喜剧天赋，来保护自己的儿子。他如果有支枪，会射向法西斯分子。他如果有千军万马，会捣毁这座人间地狱。他只是一个小丑，喜剧是他唯一的武器。” 在贝尼尼看来，喜剧是抵抗悲惨世界的武器。他读过拿破仑的日记，发现拿破仑说，每当将军们要向他报告战场上失利的坏消息之前，他总是对他们说：“请坐下，慢慢说。”将军们浑身戎装披挂，并且佩着剑，坐下的样子非常臃肿和滑稽。这样拿破仑可以得到片刻放松，接下来可以听那些悲惨消息了。这就是肢体喜剧的力量。 贝尼尼说：“我真的认为，有时只有喜剧演员才能达到悲剧的巅峰。如同但丁《神曲·地狱篇》里说的，世间有一桩最悲伤的事，那就是深处悲惨境地而想到幸福时光。”这就是为什么《美丽人生》的第二部分更具有悲剧性，因为我们想到了第一部分充满欢笑和喜悦的光景。 《美丽人生》的电影结构非常奇特，它几乎违反所有好莱坞“定律”，放弃主流电影视之为金科玉律的三幕剧，代之以两幕剧。前一小时是喜剧，后一小时是悲剧。在第二部分中，贝尼尼用了最“低档”的喜剧手法&#8211;闹剧体，比如：假装成翻译，化妆成女人。尤其是在舞台上男扮女装，是小丑最常用的手法，也被视为最低俗的笑料，但是用在电影中，却不但没人笑，而且有骇人的效果，这正是悲剧的巅峰时刻。奎多冒充翻译那一段，本应是可笑的，但是没有人能够笑得出，因为贝尼尼在这里表现的不是滑稽，他是用滑稽在救儿子的性命。你笑了，说明你的心已经爆炸成碎片。这里面没有感伤主义，因为根本用不着。正如诗人所说：“遗忘是记忆最深的部分”。没有人能忘记喜剧背后真正发生了什么。 贝尼尼在访谈中多次表示，他最憎恨多愁善感，他一切的艰巨的努力都是为了驱逐作品中的感伤主义。因此，我们在电影中看到的是克制，而不是煽情。电影中只出现了一个恐怖的镜头：若隐若现的尸体堆成的小山。其余，都要靠想象去填充，想象的恐怖才是最大的恐怖。 《美丽人生》惹争议最大的是史实的准确度。贝尼尼坦言，这部电影是一个寓言，他不是历史学家，也不是纪录片编导，他只是一个艺术家。剧本完成后，贝尼尼曾将其给米兰的犹太人士看，他们说，这里面的故事根本不可能发生！在1930年代，一个犹太人绝不可能娶一个外邦人为妻，墨索里尼也绝不会允许一出法国歌剧（剧中最动人的片段是演出法国作曲家奥芬巴赫的歌剧《霍夫曼的故事》中的《威尼斯船歌》“美的夜、爱的夜”），集中营中也不可能藏下一个孩子，没有囚徒能够跑到播音室通过喇叭向妻子问好而不被查出……凡此种种所谓“硬伤”，贝尼尼都不在乎，他说，他是故意这样编的。他根本不在乎历史的真实，而是在乎艺术的真实。 他喜欢引用英国诗人济慈的话：不是因为真才美，而是因为美才真。（ it is not beautiful what is true, it is true what is beautiful. ）这就是区别之所在，如果艺术家把一样东西弄得特别美，它就是真的。故事不是因为是真实的，就自动变成美的，也可能是非常吓人的。追求真的艺术家应该首先追求美。 《美丽人生》是一部简单的电影，讲了一个简单的关于爱的故事。一个父亲不能告诉儿子事实，只能跟他说所经历的只是个游戏，只有用这个方法，才能让儿子在肉体和精神上活下去。主题思想的质朴保证了影片的纯真。没有人觉得矫情，虚假，因为它用最单纯的方式讲述最单纯的故事。它让人想起福音书中的话“清心的人有福了，因为他们必得见神。”（《马太福音》5:8） 贝尼尼说，《美丽人生》的剧本，他和共同编剧一起改了上百遍，就是让它更纯粹更简单，里面对白并不多，有些时候更像是默剧，但是孩子是孩子的语言，军官是军官的语言，奎多的难友、懂德语的巴图，在里面只有一句台词“20里拉”，但是让人印象深刻。贝尼尼说：我们要让它更简单，因为我们需要展示真理、真相。 贝尼尼喜欢引用卡夫卡的一桩轶事。有一次，卡夫卡应邀到朋友家过夜，不小心走进了朋友父亲的房间，老爷子被惊醒，卡夫卡说：“哦，对不起，我不是故意打扰你，请把我当成一个梦。”对于电影，贝尼尼也是同样的态度， “我不是故意打扰任何人，请把我当成一个梦。”]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>我养成了一个好习惯，我这人很少有好习惯，但这个的确好。每看一部电影，就想办法找来它的剧本读一遍。这好比建筑师参观完大教堂再查看设计图纸，指挥听完音乐会又阅读总谱一样，有助于抛开表象，理解本质。</p>
<p>今年元旦之夜，我又看了一遍《美丽人生》，深更半夜，一个人哭得不行。虽然这部电影十几年以前看过，但彼时孤家寡人与现在拖家带口，看这部电影的感触完全不同。在接下来的几天里，断续读完了剧本（剧本是在新浪爱问下载的，搜《生活是美好的》），并且读了《卫报》、《斯隆杂志》对导演和编剧的访谈，获益匪浅。</p>
<p>《美丽人生》（La vita è bella 又译成《生活是美好的》）是1952年出生的意大利喜剧演员罗伯托·贝尼尼的代表作，曾获1997年奥斯卡最佳男主角和最佳外语片奖，同时也创造了票房佳绩，全球票房近2.3亿美元，成为意大利电影史上第一卖座电影以及美国市场上第二最卖座的外语片（第一的宝座当然是《卧虎藏龙》）。</p>
<p>这部电影的诞生要从导演、编剧和主演贝尼尼的经历说起。贝尼尼的父亲是一个意大利士兵，二战时曾被关进德军集中营两年。他回到家之后，不但没有诉苦，反而戏谑风趣地讲述集中营里的生活。贝尼尼小时候经历过水火之灾，他读过神父学校，在马戏团当过学徒，学会了小丑的艺术。贝尼尼发现，小丑尽管滑稽，但你不能盯着他的脸看，因为经过厚厚化妆之后，小丑的脸部非但不可爱，相反有些恐怖。后来他明白了，为什么卓别林的电影里充满肢体语言，宁愿展示自己的屁股，也不给脸部来个特写，因为小丑的脸是恐怖的。身体即喜剧，身体喜剧看上去比语言低一级，但实际上是最高形式的艺术。</p>
<p>有一天，贝尼尼被一个想法击中：“一个在集中营里幸福的囚犯”，这个想法太荒唐，他想奋力驱赶掉，但怎么也挥之不去。</p>
<p>谁都知道，大屠杀（Holocaust）已经成为一个历史专有名词，关于大屠杀的记叙汗牛充栋，也成为重要的电影题材。但是没有人敢用喜剧的手法去讲述大屠杀的故事，这不仅看上去离经叛道，甚至面临商业失败、名声受损、一蹶不振等一系列危险。</p>
<p>可是贝尼尼被这个想法迷住了，他越是思考这个题材，父亲的经历和形象越是清晰地浮现眼前。他忽然明白，父亲之所以用幽默的方式讲述集中营的故事，只是为了避免吓到自己的妻子和孩子，他讲的不是一件真事，而是一个寓言。一个父亲为了保护儿子，把悲惨的现实说成是一个游戏，只为了儿子能够活下去。</p>
<p>贝尼尼一再强调，《美丽人生》不是一个关于大屠杀的喜剧，而是一个喜剧演员创作的关于大屠杀的电影。他说，“我只想拍一部美丽的电影，特别是，要用诗意的方式讲出来。”</p>
<p>《美丽人生》上映之后，引起了右翼分子的不满，也引发了左翼人士的抗议。有人批评电影不应该用喜剧的手法来描述大屠杀。给这部电影打了4星半的影评人罗杰·伊伯特（Roger Ebert）为他辩护说：“贝尼尼不是利用大屠杀来制造喜剧，他只是让剧中主人公奎多（Guido）使用自己唯一能掌控的东西&#8211;喜剧天赋，来保护自己的儿子。他如果有支枪，会射向法西斯分子。他如果有千军万马，会捣毁这座人间地狱。他只是一个小丑，喜剧是他唯一的武器。”</p>
<p>在贝尼尼看来，喜剧是抵抗悲惨世界的武器。他读过拿破仑的日记，发现拿破仑说，每当将军们要向他报告战场上失利的坏消息之前，他总是对他们说：“请坐下，慢慢说。”将军们浑身戎装披挂，并且佩着剑，坐下的样子非常臃肿和滑稽。这样拿破仑可以得到片刻放松，接下来可以听那些悲惨消息了。这就是肢体喜剧的力量。</p>
<p>贝尼尼说：“我真的认为，有时只有喜剧演员才能达到悲剧的巅峰。如同但丁《神曲·地狱篇》里说的，世间有一桩最悲伤的事，那就是深处悲惨境地而想到幸福时光。”这就是为什么《美丽人生》的第二部分更具有悲剧性，因为我们想到了第一部分充满欢笑和喜悦的光景。</p>
<p>《美丽人生》的电影结构非常奇特，它几乎违反所有好莱坞“定律”，放弃主流电影视之为金科玉律的三幕剧，代之以两幕剧。前一小时是喜剧，后一小时是悲剧。在第二部分中，贝尼尼用了最“低档”的喜剧手法&#8211;闹剧体，比如：假装成翻译，化妆成女人。尤其是在舞台上男扮女装，是小丑最常用的手法，也被视为最低俗的笑料，但是用在电影中，却不但没人笑，而且有骇人的效果，这正是悲剧的巅峰时刻。奎多冒充翻译那一段，本应是可笑的，但是没有人能够笑得出，因为贝尼尼在这里表现的不是滑稽，他是用滑稽在救儿子的性命。你笑了，说明你的心已经爆炸成碎片。这里面没有感伤主义，因为根本用不着。正如诗人所说：“遗忘是记忆最深的部分”。没有人能忘记喜剧背后真正发生了什么。</p>
<p>贝尼尼在访谈中多次表示，他最憎恨多愁善感，他一切的艰巨的努力都是为了驱逐作品中的感伤主义。因此，我们在电影中看到的是克制，而不是煽情。电影中只出现了一个恐怖的镜头：若隐若现的尸体堆成的小山。其余，都要靠想象去填充，想象的恐怖才是最大的恐怖。</p>
<p>《美丽人生》惹争议最大的是史实的准确度。贝尼尼坦言，这部电影是一个寓言，他不是历史学家，也不是纪录片编导，他只是一个艺术家。剧本完成后，贝尼尼曾将其给米兰的犹太人士看，他们说，这里面的故事根本不可能发生！在1930年代，一个犹太人绝不可能娶一个外邦人为妻，墨索里尼也绝不会允许一出法国歌剧（剧中最动人的片段是演出法国作曲家奥芬巴赫的歌剧《霍夫曼的故事》中的《威尼斯船歌》“美的夜、爱的夜”），集中营中也不可能藏下一个孩子，没有囚徒能够跑到播音室通过喇叭向妻子问好而不被查出……凡此种种所谓“硬伤”，贝尼尼都不在乎，他说，他是故意这样编的。他根本不在乎历史的真实，而是在乎艺术的真实。</p>
<p>他喜欢引用英国诗人济慈的话：不是因为真才美，而是因为美才真。（ it is not beautiful what is true, it is true what is beautiful. ）这就是区别之所在，如果艺术家把一样东西弄得特别美，它就是真的。故事不是因为是真实的，就自动变成美的，也可能是非常吓人的。追求真的艺术家应该首先追求美。</p>
<p>《美丽人生》是一部简单的电影，讲了一个简单的关于爱的故事。一个父亲不能告诉儿子事实，只能跟他说所经历的只是个游戏，只有用这个方法，才能让儿子在肉体和精神上活下去。主题思想的质朴保证了影片的纯真。没有人觉得矫情，虚假，因为它用最单纯的方式讲述最单纯的故事。它让人想起福音书中的话“清心的人有福了，因为他们必得见神。”（《马太福音》5:8）</p>
<p>贝尼尼说，《美丽人生》的剧本，他和共同编剧一起改了上百遍，就是让它更纯粹更简单，里面对白并不多，有些时候更像是默剧，但是孩子是孩子的语言，军官是军官的语言，奎多的难友、懂德语的巴图，在里面只有一句台词“20里拉”，但是让人印象深刻。贝尼尼说：我们要让它更简单，因为我们需要展示真理、真相。</p>
<p>贝尼尼喜欢引用卡夫卡的一桩轶事。有一次，卡夫卡应邀到朋友家过夜，不小心走进了朋友父亲的房间，老爷子被惊醒，卡夫卡说：“哦，对不起，我不是故意打扰你，请把我当成一个梦。”对于电影，贝尼尼也是同样的态度， “我不是故意打扰任何人，请把我当成一个梦。”</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2014/01/05/on-life-is-beautiful/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>识对人 读对书</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2014/01/04/know-the-right-people-read-the-right-book/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2014/01/04/know-the-right-people-read-the-right-book/#comments</comments>
		<pubDate>Sat, 04 Jan 2014 06:56:41 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[文艺批评]]></category>
		<category><![CDATA[非虚构叙事]]></category>
		<category><![CDATA[创作]]></category>
		<category><![CDATA[历史]]></category>
		<category><![CDATA[学习]]></category>
		<category><![CDATA[学术]]></category>
		<category><![CDATA[布克哈特]]></category>
		<category><![CDATA[智慧]]></category>
		<category><![CDATA[王公懿]]></category>
		<category><![CDATA[艺术]]></category>
		<category><![CDATA[高士明]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6229</guid>
		<description><![CDATA[（注：图为王公懿水墨作品《洞穴》局部） 静下心来想想，过去的2013年并非一无所获，最起码通过做《新西湖》杂志认识一些出类拔萃的人物。跟他们一席谈所带来的收获，往往超过读一百本书，看一千小时的讲座。 这绝不夸张。荀子说过：“吾尝终日而思矣，不知须臾之所学也。吾尝跂而望矣，不如登高之博见也。”听在某一领域有建树的人推心置腹的倾谈，就是爬上了高人的肩膀，天因之广，地因之阔，霾因之散，气因之清。 去年我和同事汤葛月人对中国美术学院当代艺术思想家高士明进行了访谈，出乎我意料之外的是，对西方当代思想和艺术精熟、以一篇《被叛卖的杜尚的遗产》论文成名的他，动辄引用的却是《蕙风诗话》之类“土经典”。再详谈下去才知道，在他那里早已解决了学习的土洋之争。 高士明告诉我，早在民国时期，梁启超、陈寅恪等人就解决了一个中国人治学绕不开的问题，即学术的古今中西问题，并提出“非中非西，亦中亦西”、“不古不今，不中不西”。每年本科新生入学第一课，他都请名师来给他们讲解王国维《国学丛刊序》。这篇文章开宗明义： “学之义不明于天下久矣。今之言学者，有新旧之争，有中西之争，有有用之学 与无用之学之争。余正告天下曰：学无新旧也，无中西也，无有用无用也。凡立此名者，均不学 之徒。即学焉，而未尝知学者也。” 就这么简单，学习是没有中西之分、新旧之分、有用无用之分的。我为什么没有早一些知道这一点？在我的博客白板报里，经常可以看到我摊煎饼、榨臭豆腐一样翻来覆去的挣扎：到底是多读中国书，还是多读外国书？到底是读中译本，还是读原文？到底是用中文写作，还是用英文写作？到底是读《段注》，还是读《牛津英语词根词典》？ 现在看来，这些都是白痴的烦恼！这个问题民国时期的读书人已经一劳永逸地解决了！ 知识都是相通的，艺术都是相连的。没有一样学问是白费的，没有一本书是白读的！ 关键是要找到一门属于自己的专业，建立自己的领地，深入地扎进去。 瑞士历史学家布克哈特在《世界历史沉思录》一书中说：“每个人首先要选择一个固定的专业：神学、法学或者其他任何专业，并且对其进行投入，一直到毕业为止。尽管如此，他的这些投入不应该是为了以他所学的专业为终身的职业，而是为了学会如何坚持不懈和前后一致地工作，学会尊重一个专业内所有的科目，培养科学研究所必需的严肃品质。” 关于外语，布克哈特又说：“我们应该学习两门古典语言，如果有可能的话，再增加若干现代语言，因为他们是我们在学界深入下去，特别是接触世界上各类文献的钥匙。我们掌握的语言越多越好。好的翻译应当予以尊重，但是作者的原汁原味的表达法是任何翻译者都无法替代的，另外，原作的词汇和措辞本身已经是深厚历史积淀的最好的证据。” 这不很清楚吗，早知如此，有纠结学什么的这功夫，不如一头扎进一门学问里去。 2013年我遇到的另一位重量级人物是王公懿，这也是托高士明的福，我们约了他的采访，他那天正好要参加王公懿的画展研讨会，他建议我们采访王，并且给我们做了引荐。 王公懿是我见到的唯一一个思想、作品与言行合一的艺术家。她成名甚早，却不怎么红，她的山水画带着一些粗暴，但充满生命的张力。 我从她那里得到最大的收获是：艺术家不要迎合他人。 王公懿在1980年因一套版画《秋瑾组画》而获得了第二届全国青年美展金奖，当时她有些飘飘然，为了再次得奖，她根据当年流行的张明敏的《我的中国心》争分夺秒地做了另一件名为《炎黄子孙》的组画，作品参展后，她自己都觉得很“假大空”，从那之后，决定追随内心的真实而创作。 她崇尚不带“目的性”的创作，认为越是放松状态，越能画出好作品。她画画五十多年，只要遇到命题作文，肯定画不好。很多人曾向王公懿求画某某主题，都被她拒绝了，她说：“不是我骄傲，是我这样画的时候都画不好。因为我潜意识当中就想到要迎合你，我从13岁开始绘画，这么有经验了，可是我知道一定画不好。所以我只能说，你从我已经有的作品里，看看哪张好，就挑一张走。如果你都不喜欢，你再等等吧，也许我下一次能变什么来，正好让你满意。” 这跟布克哈特在《世界历史深思录》中“关于历史研究方法的一些提示”有异曲同工之处。 布克哈特从接受者的角度，建议大家警惕那些迎合我们的东西。他说：“精神劳动不应当成为一种简单的乐趣。凡是真正流传下来的东西，乍看上去，它们都显得无聊，其原因恰恰是因为它们是陌生的。它们表现了它们所属的哪个时代的观念和利益，并且面对的对象也是哪个时代，它们并不想迎合我们的口味。经过改编的许多历史的东西因为专门面向我们的，所以被加了一些辅料，以便其中的人物和事件迎合我们的口味。” 你知道，为什么我们在读一些世界名著的时候昏昏欲睡吗？布克哈特说这很正常，因为“对于那些没有受过充分教育的人来说，所有的诗歌以及历史上最令人愉快的人物故事（阿里斯托芬、拉伯雷、堂·吉诃德）都是难以理解和索然寡味的，因为那些人物和故事无法像当代的小说那样给他们切身的感受。” 是的，作为一个从事创造性劳动的人来说，不需要迎合别人，也不需要别人迎合。王公懿甚至建议画画的学生不要轻易把自己的作品示人。“因为有些人太喜欢批评别人，当你正在创作中，对自己又不是特别有信心时，这种意见是很有杀伤力的。碰到这种情况，你可以随意作画，画了以后收起来，攒一段时间自己再回头去看，这样就可以尽可能少地被这个浮躁的社会所打扰，少走一些弯路。” 对于我来说，在领受高士明和王公懿关于学习和创作的智慧之前，多走多少弯路啊！ 现在我知道，读对书，识对人，写自己所乐意写的，即是福，即是道。有用无用，畅不畅销，卖不卖钱，出不出名，皆不可控，从而也跟作者没有任何关系。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/dongxue.jpg"><img src="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/dongxue-300x160.jpg" alt="dongxue" width="300" height="160" class="alignnone size-medium wp-image-6232" /></a></p>
<p>（注：图为王公懿水墨作品《洞穴》局部）</p>
<p>静下心来想想，过去的2013年并非一无所获，最起码通过做《新西湖》杂志认识一些出类拔萃的人物。跟他们一席谈所带来的收获，往往超过读一百本书，看一千小时的讲座。</p>
<p>这绝不夸张。荀子说过：“吾尝终日而思矣，不知须臾之所学也。吾尝跂而望矣，不如登高之博见也。”听在某一领域有建树的人推心置腹的倾谈，就是爬上了高人的肩膀，天因之广，地因之阔，霾因之散，气因之清。</p>
<p>去年我和同事汤葛月人对中国美术学院当代艺术思想家高士明进行了访谈，出乎我意料之外的是，对西方当代思想和艺术精熟、以一篇《被叛卖的杜尚的遗产》论文成名的他，动辄引用的却是《蕙风诗话》之类“土经典”。再详谈下去才知道，在他那里早已解决了学习的土洋之争。</p>
<p>高士明告诉我，早在民国时期，梁启超、陈寅恪等人就解决了一个中国人治学绕不开的问题，即学术的古今中西问题，并提出“非中非西，亦中亦西”、“不古不今，不中不西”。每年本科新生入学第一课，他都请名师来给他们讲解王国维《国学丛刊序》。这篇文章开宗明义：</p>
<p>“学之义不明于天下久矣。今之言学者，有新旧之争，有中西之争，有有用之学 与无用之学之争。余正告天下曰：<strong>学无新旧也，无中西也，无有用无用也。</strong>凡立此名者，均不学 之徒。即学焉，而未尝知学者也。”</p>
<p>就这么简单，学习是没有中西之分、新旧之分、有用无用之分的。我为什么没有早一些知道这一点？在我的博客白板报里，经常可以看到我摊煎饼、榨臭豆腐一样翻来覆去的挣扎：到底是多读中国书，还是多读外国书？<a href="http://www.baibanbao.net/creativewriting/2011/08/17/宁啃原版书，不读中译本/" target="_blank">到底是读中译本，还是读原文</a>？到底是用中文写作，还是<a href="http://www.baibanbao.net/reader/2011/11/15/i-bought-these-books-to-train-myself-as-a-dog/" target="_blank">用英文写作</a>？到底是读《段注》，还是读《牛津英语词根词典》？</p>
<p>现在看来，这些都是白痴的烦恼！这个问题民国时期的读书人已经一劳永逸地解决了！</p>
<p>知识都是相通的，艺术都是相连的。没有一样学问是白费的，没有一本书是白读的！</p>
<p>关键是要找到一门属于自己的专业，建立自己的领地，深入地扎进去。</p>
<p>瑞士历史学家布克哈特在《世界历史沉思录》一书中说：“每个人首先要选择一个固定的专业：神学、法学或者其他任何专业，并且对其进行投入，一直到毕业为止。尽管如此，他的这些投入不应该是为了以他所学的专业为终身的职业，而是为了学会如何坚持不懈和前后一致地工作，学会尊重一个专业内所有的科目，培养科学研究所必需的严肃品质。”</p>
<p>关于外语，布克哈特又说：“我们应该学习两门古典语言，如果有可能的话，再增加若干现代语言，因为他们是我们在学界深入下去，特别是接触世界上各类文献的钥匙。我们掌握的语言越多越好。好的翻译应当予以尊重，但是作者的原汁原味的表达法是任何翻译者都无法替代的，另外，原作的词汇和措辞本身已经是深厚历史积淀的最好的证据。”</p>
<p>这不很清楚吗，早知如此，有纠结学什么的这功夫，不如一头扎进一门学问里去。</p>
<p>2013年我遇到的另一位重量级人物是王公懿，这也是托高士明的福，我们约了他的采访，他那天正好要参加王公懿的画展研讨会，他建议我们采访王，并且给我们做了引荐。</p>
<p>王公懿是我见到的唯一一个思想、作品与言行合一的艺术家。她成名甚早，却不怎么红，她的山水画带着一些粗暴，但充满生命的张力。</p>
<p>我从她那里得到最大的收获是：艺术家不要迎合他人。</p>
<p>王公懿在1980年因一套版画《秋瑾组画》而获得了第二届全国青年美展金奖，当时她有些飘飘然，为了再次得奖，她根据当年流行的张明敏的《我的中国心》争分夺秒地做了另一件名为《炎黄子孙》的组画，作品参展后，她自己都觉得很“假大空”，从那之后，决定追随内心的真实而创作。</p>
<p>她崇尚不带“目的性”的创作，认为越是放松状态，越能画出好作品。她画画五十多年，只要遇到命题作文，肯定画不好。很多人曾向王公懿求画某某主题，都被她拒绝了，她说：“<strong>不是我骄傲，是我这样画的时候都画不好。因为我潜意识当中就想到要迎合你</strong>，我从13岁开始绘画，这么有经验了，可是我知道一定画不好。所以我只能说，你从我已经有的作品里，看看哪张好，就挑一张走。如果你都不喜欢，你再等等吧，也许我下一次能变什么来，正好让你满意。”</p>
<p>这跟布克哈特在《世界历史深思录》中“关于历史研究方法的一些提示”有异曲同工之处。</p>
<p>布克哈特从接受者的角度，建议大家警惕那些迎合我们的东西。他说：“<strong>精神劳动不应当成为一种简单的乐趣。</strong>凡是真正流传下来的东西，乍看上去，它们都显得无聊，其原因恰恰是因为它们是陌生的。它们表现了它们所属的哪个时代的观念和利益，并且面对的对象也是哪个时代，它们并不想迎合我们的口味。经过改编的许多历史的东西因为专门面向我们的，所以被加了一些辅料，以便其中的人物和事件迎合我们的口味。”</p>
<p>你知道，为什么我们在读一些世界名著的时候昏昏欲睡吗？布克哈特说这很正常，因为“对于那些没有受过充分教育的人来说，所有的诗歌以及历史上最令人愉快的人物故事（阿里斯托芬、拉伯雷、堂·吉诃德）都是难以理解和索然寡味的，因为那些人物和故事无法像当代的小说那样给他们切身的感受。”</p>
<p>是的，<strong>作为一个从事创造性劳动的人来说，不需要迎合别人，也不需要别人迎合。</strong>王公懿甚至建议画画的学生不要轻易把自己的作品示人。“因为有些人太喜欢批评别人，当你正在创作中，对自己又不是特别有信心时，这种意见是很有杀伤力的。碰到这种情况，你可以随意作画，画了以后收起来，攒一段时间自己再回头去看，这样就可以尽可能少地被这个浮躁的社会所打扰，少走一些弯路。”</p>
<p>对于我来说，在领受高士明和王公懿关于学习和创作的智慧之前，多走多少弯路啊！</p>
<p>现在我知道，读对书，识对人，写自己所乐意写的，即是福，即是道。有用无用，畅不畅销，卖不卖钱，出不出名，皆不可控，从而也跟作者没有任何关系。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2014/01/04/know-the-right-people-read-the-right-book/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>隐形人在咖啡馆</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/creativewriting/2014/01/03/a-invisible-man-in-cafe/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/creativewriting/2014/01/03/a-invisible-man-in-cafe/#comments</comments>
		<pubDate>Fri, 03 Jan 2014 15:43:19 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[写作练习]]></category>
		<category><![CDATA[非虚构叙事]]></category>
		<category><![CDATA[写作]]></category>
		<category><![CDATA[对白]]></category>
		<category><![CDATA[散文]]></category>
		<category><![CDATA[日课]]></category>
		<category><![CDATA[错别字改正版]]></category>
		<category><![CDATA[非虚构]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6219</guid>
		<description><![CDATA[咖啡馆是个神奇的存在，我为了编剧进驻咖啡馆，却发现我写的故事远远没有在那里听到的精彩。 为什么去这家咖啡馆 我常去的咖啡馆位于闹市，在一家书店的三楼。这里咖啡做得一般，食物只适合用来给饿汉充饥，但是有三个巨大的优点： 一、场地宽敞。桌与桌之间的间距大，大得可以跑马。我到过北京小资们最喜欢去的三里屯鱼眼咖啡，里面空间之逼仄，总让人想到八十年代夜幕降临后的上海外滩，一张椅子上可以坐两对情侣，各自恩恩爱爱，井水不犯河水。又让人想起钢琴的四手连弹，不，两张小桌一拼，明明是十六手联弹。而在杭州的咖啡馆，经常可以看到一个人占一张靠窗的四个座位的大桌子，就像李云迪在弹三角钢琴。对，那个人就是我。 二、设无烟区。很多餐饮场所，怕得罪主顾，都对吸烟者听之任之。但这家咖啡馆却把吸烟区和非吸烟区分开，如同划出了航空识别区，虽然不能绝对阻止敌机来犯（烟气还是会飘到无烟区来），但比起身边有人喷云吐雾，已经是莫大的进步。 三、服务最少。最好的服务，就是不过度的服务，你不需要服务的时候，服务员不必出现。这家咖啡馆的职员从不管你坐大桌还是小桌，一个人还是八个人，来去自由，选座自由，换座自由。哪怕点一杯便宜的饮料，甚至不点东西，服务员都不会给你脸色看。因为他们知道，来这里的人，大都是常客。从长远来看，他们泡咖啡馆的钱，还是基本会花到这里。“金簪子掉井里，是你的总归是你的。”急赤白脸的，反而容易得罪顾客，不值。 是隐形人，也是观察者 这家咖啡馆，我以前也来，但频繁光顾是从2013年10月开始的。当时我在写话剧《鱼眼》的剧本，需要十五天交稿。每天吃过晚饭，就去咖啡馆报到，比上中班还准时。运气好的时候，可以找到最后一排靠窗的位置，那里视线良好，可以观察别人而不被别人观察。 咖啡馆是这样一种地方，所有的人把不认识的人都当成隐形人。旁若无人的述说与不经意的倾听之间，形成了一种共生关系。在这里我不想用偷听这个词，因为有意无意听到（英文叫overhear）乃环境使然，跟“偷”没有任何关系。所以，下面我要讲的故事，都不是“偷”来的。 在咖啡馆呆久了，扫一眼顾客和他们点的东西，就能大致判断出他们来这里的目的以及相互之间的关系。同样是一男一女，桌上只有两杯咖啡，说明两人关系正常或者过了热烈的阶段，如果桌上摆满果盘、冰激凌、奶茶、沙冰，说明一方正在取悦另一方，他们之间的谈话就会更有张力。如果桌子上摆着的是两杯免费水，不用问，肯定是保险行业的人在进行业务切磋。 黑泽明的御用编剧桥本忍为了写好乘坐地铁的“电车男”的生活，经常没事就去地铁站，买一张票，坐一天，耐心观察车上的人，遇到有特色的，就尾随他们下车，直到跟他们走到出口附近，再折回。用这个方法，他往自己人物的鼻孔里吹进活的气息。桥本在地铁采风肯定没有在咖啡馆好，因为乘坐地铁的人通常不说话，而咖啡馆里几乎没有沉默的人，哪怕是独坐的人，也会打电话呀。 我终于明白戏剧中道白的重要性，倾听几个人的对话，就可以了解他们隐秘的生活。 有一晚，我邻桌四个男男女女在讨论参加一个婚礼送红包，结婚的这个人想必对他们非常重要，因为当一个说送一千元的时候，另外的人马上说：“会不会太少，不好看。”他们四个人经过热烈的讨论，最后想出了一个两全其美的办法&#8211;还是送一千，但是全都换成20元的钞票。他们的理由是：“当时好看就行，反正也不会有人当面打开来看。” 保险的独白 还有一天下午，我一进无烟区，就听到一个男的在颐指气使地训服务员，再一看，四个人一桌，说话的是一个。我在距离他们不远的地方坐下，听了一会才明白，这男的是做保险的。 “我现在一直在反思。”他诚恳地说。“我对天发誓，我用人格担保，有两件事情我非常后悔，我有两个同学是温州的，应该说是命最好的，现在看来是命最差的，因为他已经不在了。家族企业，有三个姐姐，财产都给他了。我记得很清楚，我对天发誓，我不会去诅咒别人，我找他说买人寿保险，他说可以的，但是我要去美国，去15天，等我从美国回来，我们再谈这个事情。我想15天也没有关系。等到他回来一个月，我也没有主动打电话，后来我觉得不对，就拨通了他的手机。是他太太接电话，说他在美国心机梗死，人没了。” 他的语调变得有些沉痛。“这给我一个很大的启发：保险真的也是一份爱，活着的时候，他太太和儿子是一家人，但是他死后，对于他三个姐姐来说，他太太就是一个外人。他太太一点保障都没有。” 另外三个人很认同他的观点，同时为那个没有来得及买保险就死去的富人同声惋惜。 “大嗓门”又说：“我家有一个邻居，大家都叫他周老师，太老也不太老，我经常陪他们打两块的麻将。有一段时间，忽然发现周老师看不到了，别人告诉我，他走了。说实话，这事对我触动很深，我觉得我反思一下，我住在这个小区这么多年，三单元从一楼到七楼，低头不见抬头间，但我从来没有跟他们提起过保险。老觉得对邻居说起不好意思，万一你不买呢，心里这一关过不了。通过这个事情，我反思了一下，有时候，保险就是一份保障。其实我现在想说的是，我要突破这一点，我已经在突破。我是一个非常认可保险的人。跟自己最亲爱的人，最好的朋友，跟周围的人也要说这一件事。真的是这样。” 另外几个人听得入了神，他的话继续如江河滔滔。 “对有钱人来说，最怕的是什么？生病。有钱的一大好处就是相信生病是看得起的，大不了我花500万，总行吧？中国看不起，到美国看，如果500万也看不了，兄弟，你算了。没有一个人可以做到在死的那天把钱花完。你有钱，你要把你的资产，从管理型资产，变成法定性资产。” “从宏观上讲，中国一定会出遗产税，不知道什么时候出，但是一定出。以前到国外开公司，购买资产，国家知道吗？不知道。但是从2014年开始，只要到国外放的资产，对不起，都必须向中国政府申报。中国唯一在遗产税上的问题，是房产70年有效期。如果等到遗产税，一半执行的话。如果遗产税执行的话，你不是想买多少保险就买多少。对不起，是有比例了，你资产的多少比例可以拿出来买保险。只不过现在来说，现在这么一个政策的窗口。我说句老实话，中国的企业最多干三代，第一代企业家，请问，到现在还存活多少，马胜利还听得到吗，傻子瓜子，仰融还听得到吗？连李嘉诚都给自己买了巨额保单，当企业家有这样的风险意识的话，他的生意做得好一点是正常的，因为他非常稳健。” 最后他终于言归正传：“所以说兄弟们，你们身边有没有这样的人，你们也帮我想，在接下来的半个月的时间，我们一起把他约过来，说白了，就是大家聊聊。公司也是这样的目的，了解了保险后，能够转化成实际的业绩。” 一个瘦子似乎被打动，说起他在电视台有个做领导的朋友，也许可以约出来谈谈。他们的声音压低了一些，但我还是听到瘦子问： “把他约出来，我们是认识呢，还是装作不认识呢？” “大嗓门”斩钉截铁地说：“当然，装作不认识了。” 接下来他们开始商量怎么开展保险。“大嗓门”打入瘦子的同学聚会，而瘦子假装跟他不认识。接下来四个人开始交流通讯录里联系方式，因为自己的同学，自己不好意思下手，所以大家要互相帮忙。他们不但交换联系方式，而且还交换照片，辨认长相。他们筛选潜在客户非常敬业，连单位中怀孕女同事都不放过。 从他们后来的谈话中，我又了解到保险业的一些内幕。比如他们管年会请客叫“大卖场”，就是在一家好宾馆摆上六、七十桌，重要客户安排包厢。到时候不愁保险卖不出去。再比如，保险公司有自己的体检中心，里面的检查严格到任何小毛病都逃不过法眼。 最后“大嗓门”总结发言。“保险就是在不影响你的风光的前提下，给自己增添一份保障。你们想想，买个保险，也就每个月八九百，他妈的去卡拉OK，啥都没干，就是抱一抱，就要花这么多钱。当然这不是说买了保险就不去卡拉OK，该抱还得要抱，哈哈哈哈！” 女孩的交谈 相对于大老爷们的喧哗相比，我更喜欢在咖啡馆倾听女孩们的谈话。她们或者叽叽喳喳，或者莺莺燕燕，有的低回，有的激荡。 有一次，邻桌来了一个男生和四五个姑娘，欢声笑语冲破了雾霾，连街灯也跟着摇晃。她们大声地谈论着“劈腿”，轻松自如就像她们的奶奶们谈论“捶腿”一样。真有青春的活力啊，看得我在一旁羡慕不已。 也有问题女孩出现在这里，由母亲和“舅舅”式的人物领着。这个女孩浑身是刺，无论大人说什么，她总用赖唧唧的口气反驳。 “我跟你们说过，我不想去南安普敦学工商管理。我数学不灵，脑子不好使。” 尽管母亲披肝沥胆，尽管“舅舅”细语轻声，但他们的谈话进行得很不顺利。在我去了一趟洗手间的功夫，回来发现女孩和她母亲都哭了。女孩赌气跑掉了。剩下两个大人在那里长吁短叹。 昨晚，在咖啡馆，我看到了一个女孩的独角戏。我进咖啡馆的时候，她同桌的男友刚刚离开，剩下她一个人百无聊赖地吃蛋糕，打电话。 “你进产房了吗？开了几指了？我早就说吗，预产期这个东西不准的。我在干嘛，我在咖啡馆吃点心。” 她把“吃点心”三个字讲得又甜又自豪，仿佛吃的是凯特王妃亲手制作的点心。她容貌姣好，但从口音和用词判断，没有受过较好的教育。 她开始八卦她跟电话里的产妇共同认识的另一个女孩。说这个女孩怀孕了，但是找不到孩子的父亲，因为连对方住哪儿都不知道。 “她非要药物流产，我说，流不干净的。但是她说为了省钱。她有个屁钱！我叫她去医院做个B超她都不肯，因为要花170块钱，所以她只用验孕棒给自己检查。她选药物流产是图便宜，以为吃了药就流下来了，你说傻不傻呀。我是不会借给她钱的，自己惹的麻烦，我为什么要借给她钱？” 接着女孩的口气变得轻松起来，她开始讲自己年底的结婚计划，她解释说为什么选择这个老公，是因为他家境好，卖洋酒的。“过年就要给我家12瓶红酒，我说带不动那么多，6瓶就够了，他说，6瓶就6瓶。” “我觉得他对我挺好的。昨天晚上，他因为回家晚，把我关到门外，我发货，他都给我跪下了。你等一下，我有电话进来了。” “喂，我在干嘛？我在咖啡馆吃点心。”听了一会我就明白，电话应该是一个男的打来的，邀请她去杭州城乡接合部的八堡去唱卡拉OK，女孩说：“我不去了，我老公会多想的，我马上要结婚了，我不想让他多想。” 过了一会，她又接了男朋友的电话，粗砺的嗓子甜甜地说：“你过马路小心点啊。” 五分钟后，一个五大三粗的男人走了进来。女孩挽着他的手往外走，路过我的桌子的时候，看了一眼我的Macbook Air，像只画眉一样侧过脑袋问： “老公，这电脑跟我们家的一样吗？” 女孩把这个男人的一切，包括红酒和Macbook Air都自动当成两人的共属物，她紧紧抓住自己的男人，好像在风暴中死死抓住筏子的少年派或老虎。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/CAFE.jpg"><img src="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/CAFE-300x200.jpg" alt="CAFE" width="300" height="200" class="alignnone size-medium wp-image-6221" /></a></p>
<p>咖啡馆是个神奇的存在，我为了编剧进驻咖啡馆，却发现我写的故事远远没有在那里听到的精彩。</p>
<p><strong>为什么去这家咖啡馆</strong></p>
<p>我常去的咖啡馆位于闹市，在一家书店的三楼。这里咖啡做得一般，食物只适合用来给饿汉充饥，但是有三个巨大的优点：</p>
<p><strong>一、场地宽敞。</strong>桌与桌之间的间距大，大得可以跑马。我到过北京小资们最喜欢去的三里屯鱼眼咖啡，里面空间之逼仄，总让人想到八十年代夜幕降临后的上海外滩，一张椅子上可以坐两对情侣，各自恩恩爱爱，井水不犯河水。又让人想起钢琴的四手连弹，不，两张小桌一拼，明明是十六手联弹。而在杭州的咖啡馆，经常可以看到一个人占一张靠窗的四个座位的大桌子，就像李云迪在弹三角钢琴。对，那个人就是我。</p>
<p><strong>二、设无烟区。</strong>很多餐饮场所，怕得罪主顾，都对吸烟者听之任之。但这家咖啡馆却把吸烟区和非吸烟区分开，如同划出了航空识别区，虽然不能绝对阻止敌机来犯（烟气还是会飘到无烟区来），但比起身边有人喷云吐雾，已经是莫大的进步。</p>
<p><strong>三、服务最少。</strong>最好的服务，就是不过度的服务，你不需要服务的时候，服务员不必出现。这家咖啡馆的职员从不管你坐大桌还是小桌，一个人还是八个人，来去自由，选座自由，换座自由。哪怕点一杯便宜的饮料，甚至不点东西，服务员都不会给你脸色看。因为他们知道，来这里的人，大都是常客。从长远来看，他们泡咖啡馆的钱，还是基本会花到这里。“金簪子掉井里，是你的总归是你的。”急赤白脸的，反而容易得罪顾客，不值。</p>
<p><strong>是隐形人，也是观察者</strong></p>
<p>这家咖啡馆，我以前也来，但频繁光顾是从2013年10月开始的。当时我在写话剧《鱼眼》的剧本，需要十五天交稿。每天吃过晚饭，就去咖啡馆报到，比上中班还准时。运气好的时候，可以找到最后一排靠窗的位置，那里视线良好，可以观察别人而不被别人观察。</p>
<p>咖啡馆是这样一种地方，所有的人把不认识的人都当成隐形人。旁若无人的述说与不经意的倾听之间，形成了一种共生关系。在这里我不想用偷听这个词，因为有意无意听到（英文叫overhear）乃环境使然，跟“偷”没有任何关系。所以，下面我要讲的故事，都不是“偷”来的。</p>
<p>在咖啡馆呆久了，扫一眼顾客和他们点的东西，就能大致判断出他们来这里的目的以及相互之间的关系。同样是一男一女，桌上只有两杯咖啡，说明两人关系正常或者过了热烈的阶段，如果桌上摆满果盘、冰激凌、奶茶、沙冰，说明一方正在取悦另一方，他们之间的谈话就会更有张力。如果桌子上摆着的是两杯免费水，不用问，肯定是保险行业的人在进行业务切磋。</p>
<p>黑泽明的御用编剧桥本忍为了写好乘坐地铁的“电车男”的生活，经常没事就去地铁站，买一张票，坐一天，耐心观察车上的人，遇到有特色的，就尾随他们下车，直到跟他们走到出口附近，再折回。用这个方法，他往自己人物的鼻孔里吹进活的气息。桥本在地铁采风肯定没有在咖啡馆好，因为乘坐地铁的人通常不说话，而咖啡馆里几乎没有沉默的人，哪怕是独坐的人，也会打电话呀。</p>
<p>我终于明白戏剧中道白的重要性，倾听几个人的对话，就可以了解他们隐秘的生活。</p>
<p>有一晚，我邻桌四个男男女女在讨论参加一个婚礼送红包，结婚的这个人想必对他们非常重要，因为当一个说送一千元的时候，另外的人马上说：“会不会太少，不好看。”他们四个人经过热烈的讨论，最后想出了一个两全其美的办法&#8211;还是送一千，但是全都换成20元的钞票。他们的理由是：“当时好看就行，反正也不会有人当面打开来看。”</p>
<p><strong>保险的独白</strong></p>
<p>还有一天下午，我一进无烟区，就听到一个男的在颐指气使地训服务员，再一看，四个人一桌，说话的是一个。我在距离他们不远的地方坐下，听了一会才明白，这男的是做保险的。</p>
<p>“我现在一直在反思。”他诚恳地说。“我对天发誓，我用人格担保，有两件事情我非常后悔，我有两个同学是温州的，应该说是命最好的，现在看来是命最差的，因为他已经不在了。家族企业，有三个姐姐，财产都给他了。我记得很清楚，我对天发誓，我不会去诅咒别人，我找他说买人寿保险，他说可以的，但是我要去美国，去15天，等我从美国回来，我们再谈这个事情。我想15天也没有关系。等到他回来一个月，我也没有主动打电话，后来我觉得不对，就拨通了他的手机。是他太太接电话，说他在美国心机梗死，人没了。”</p>
<p>他的语调变得有些沉痛。“这给我一个很大的启发：保险真的也是一份爱，活着的时候，他太太和儿子是一家人，但是他死后，对于他三个姐姐来说，他太太就是一个外人。他太太一点保障都没有。”</p>
<p>另外三个人很认同他的观点，同时为那个没有来得及买保险就死去的富人同声惋惜。</p>
<p>“大嗓门”又说：“我家有一个邻居，大家都叫他周老师，太老也不太老，我经常陪他们打两块的麻将。有一段时间，忽然发现周老师看不到了，别人告诉我，他走了。说实话，这事对我触动很深，我觉得我反思一下，我住在这个小区这么多年，三单元从一楼到七楼，低头不见抬头间，但我从来没有跟他们提起过保险。老觉得对邻居说起不好意思，万一你不买呢，心里这一关过不了。通过这个事情，我反思了一下，有时候，保险就是一份保障。其实我现在想说的是，我要突破这一点，我已经在突破。我是一个非常认可保险的人。跟自己最亲爱的人，最好的朋友，跟周围的人也要说这一件事。真的是这样。”</p>
<p>另外几个人听得入了神，他的话继续如江河滔滔。</p>
<p>“对有钱人来说，最怕的是什么？生病。有钱的一大好处就是相信生病是看得起的，大不了我花500万，总行吧？中国看不起，到美国看，如果500万也看不了，兄弟，你算了。没有一个人可以做到在死的那天把钱花完。你有钱，你要把你的资产，从管理型资产，变成法定性资产。”</p>
<p>“从宏观上讲，中国一定会出遗产税，不知道什么时候出，但是一定出。以前到国外开公司，购买资产，国家知道吗？不知道。但是从2014年开始，只要到国外放的资产，对不起，都必须向中国政府申报。中国唯一在遗产税上的问题，是房产70年有效期。如果等到遗产税，一半执行的话。如果遗产税执行的话，你不是想买多少保险就买多少。对不起，是有比例了，你资产的多少比例可以拿出来买保险。只不过现在来说，现在这么一个政策的窗口。我说句老实话，中国的企业最多干三代，第一代企业家，请问，到现在还存活多少，马胜利还听得到吗，傻子瓜子，仰融还听得到吗？连李嘉诚都给自己买了巨额保单，当企业家有这样的风险意识的话，他的生意做得好一点是正常的，因为他非常稳健。”</p>
<p>最后他终于言归正传：“所以说兄弟们，你们身边有没有这样的人，你们也帮我想，在接下来的半个月的时间，我们一起把他约过来，说白了，就是大家聊聊。公司也是这样的目的，了解了保险后，能够转化成实际的业绩。”</p>
<p>一个瘦子似乎被打动，说起他在电视台有个做领导的朋友，也许可以约出来谈谈。他们的声音压低了一些，但我还是听到瘦子问：</p>
<p>“把他约出来，我们是认识呢，还是装作不认识呢？”</p>
<p>“大嗓门”斩钉截铁地说：“当然，装作不认识了。”</p>
<p>接下来他们开始商量怎么开展保险。“大嗓门”打入瘦子的同学聚会，而瘦子假装跟他不认识。接下来四个人开始交流通讯录里联系方式，因为自己的同学，自己不好意思下手，所以大家要互相帮忙。他们不但交换联系方式，而且还交换照片，辨认长相。他们筛选潜在客户非常敬业，连单位中怀孕女同事都不放过。</p>
<p>从他们后来的谈话中，我又了解到保险业的一些内幕。比如他们管年会请客叫“大卖场”，就是在一家好宾馆摆上六、七十桌，重要客户安排包厢。到时候不愁保险卖不出去。再比如，保险公司有自己的体检中心，里面的检查严格到任何小毛病都逃不过法眼。</p>
<p>最后“大嗓门”总结发言。“保险就是在不影响你的风光的前提下，给自己增添一份保障。你们想想，买个保险，也就每个月八九百，他妈的去卡拉OK，啥都没干，就是抱一抱，就要花这么多钱。当然这不是说买了保险就不去卡拉OK，该抱还得要抱，哈哈哈哈！”</p>
<p><strong>女孩的交谈</strong></p>
<p><a href="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/feibi.jpg"><img src="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/feibi-300x200.jpg" alt="feibi" width="300" height="200" class="alignnone size-medium wp-image-6220" /></a></p>
<p>相对于大老爷们的喧哗相比，我更喜欢在咖啡馆倾听女孩们的谈话。她们或者叽叽喳喳，或者莺莺燕燕，有的低回，有的激荡。</p>
<p>有一次，邻桌来了一个男生和四五个姑娘，欢声笑语冲破了雾霾，连街灯也跟着摇晃。她们大声地谈论着“劈腿”，轻松自如就像她们的奶奶们谈论“捶腿”一样。真有青春的活力啊，看得我在一旁羡慕不已。</p>
<p>也有问题女孩出现在这里，由母亲和“舅舅”式的人物领着。这个女孩浑身是刺，无论大人说什么，她总用赖唧唧的口气反驳。</p>
<p>“我跟你们说过，我不想去南安普敦学工商管理。我数学不灵，脑子不好使。”</p>
<p>尽管母亲披肝沥胆，尽管“舅舅”细语轻声，但他们的谈话进行得很不顺利。在我去了一趟洗手间的功夫，回来发现女孩和她母亲都哭了。女孩赌气跑掉了。剩下两个大人在那里长吁短叹。</p>
<p>昨晚，在咖啡馆，我看到了一个女孩的独角戏。我进咖啡馆的时候，她同桌的男友刚刚离开，剩下她一个人百无聊赖地吃蛋糕，打电话。</p>
<p>“你进产房了吗？开了几指了？我早就说吗，预产期这个东西不准的。我在干嘛，我在咖啡馆吃点心。”</p>
<p>她把“吃点心”三个字讲得又甜又自豪，仿佛吃的是凯特王妃亲手制作的点心。她容貌姣好，但从口音和用词判断，没有受过较好的教育。</p>
<p>她开始八卦她跟电话里的产妇共同认识的另一个女孩。说这个女孩怀孕了，但是找不到孩子的父亲，因为连对方住哪儿都不知道。</p>
<p>“她非要药物流产，我说，流不干净的。但是她说为了省钱。她有个屁钱！我叫她去医院做个B超她都不肯，因为要花170块钱，所以她只用验孕棒给自己检查。她选药物流产是图便宜，以为吃了药就流下来了，你说傻不傻呀。我是不会借给她钱的，自己惹的麻烦，我为什么要借给她钱？”</p>
<p>接着女孩的口气变得轻松起来，她开始讲自己年底的结婚计划，她解释说为什么选择这个老公，是因为他家境好，卖洋酒的。“过年就要给我家12瓶红酒，我说带不动那么多，6瓶就够了，他说，6瓶就6瓶。”</p>
<p>“我觉得他对我挺好的。昨天晚上，他因为回家晚，把我关到门外，我发货，他都给我跪下了。你等一下，我有电话进来了。”</p>
<p>“喂，我在干嘛？我在咖啡馆吃点心。”听了一会我就明白，电话应该是一个男的打来的，邀请她去杭州城乡接合部的八堡去唱卡拉OK，女孩说：“我不去了，我老公会多想的，我马上要结婚了，我不想让他多想。”</p>
<p>过了一会，她又接了男朋友的电话，粗砺的嗓子甜甜地说：“你过马路小心点啊。”</p>
<p>五分钟后，一个五大三粗的男人走了进来。女孩挽着他的手往外走，路过我的桌子的时候，看了一眼我的Macbook Air，像只画眉一样侧过脑袋问：</p>
<p>“老公，这电脑跟我们家的一样吗？”</p>
<p>女孩把这个男人的一切，包括红酒和Macbook Air都自动当成两人的共属物，她紧紧抓住自己的男人，好像在风暴中死死抓住筏子的少年派或老虎。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/creativewriting/2014/01/03/a-invisible-man-in-cafe/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>6</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>译诗：一杯圣诞茶</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/creativewriting/2014/01/03/a-cup-of-christmas-tea/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/creativewriting/2014/01/03/a-cup-of-christmas-tea/#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 02 Jan 2014 16:31:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[写作练习]]></category>
		<category><![CDATA[翻译]]></category>
		<category><![CDATA[诗歌]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6211</guid>
		<description><![CDATA[]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p> <a href="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/ctea.jpg"><img src="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/ctea.jpg" alt="ctea" width="395" height="305" size-full wp-image-6212" /></a></p>
<p><strong>一杯圣诞茶</strong></p>
<p>by 汤姆·海格 （Tom Hegg）</p>
<p>（本诗翻译过程中，得到了来自美国的Richard的全力指导，特此鸣谢。）</p>
<p>炉中燃烧着劈好的木柴，<br />
俱乐部在举行一年一度的圣诞比赛，<br />
贺卡投入邮筒，礼物藏在树下，<br />
信用卡刚还完款，又有三十天不用还债。</p>
<p>虽然这一天的安排让我自鸣得意，<br />
但有一桩烦恼令人挥之不去。<br />
一周以前，年迈的姨奶奶的来信，<br />
说：“我知道你是一个大忙人，<br />
可如果你能抽空来我家该多好啊，<br />
我们可以小聊一会儿，并且一起喝一杯圣诞茶。”</p>
<p>几年前她因轻度中风而瘸了左半边，<br />
亲戚们说，虽然不能外出，但她的骄傲仍在，<br />
他们说：“她想见见你，并且总是唠叨，<br />
你要是能去看她，一起喝上一杯圣诞茶该多好。”</p>
<p>但是，慢着！我并不想去，我不想面对生活的苦涩，<br />
亲眼看到一个老亲戚走下坡路的样子，<br />
我记得她曾是多么活泼、诙谐又睿智，<br />
我记得往年平安夜她总跟我们说笑到半夜。</p>
<p>我不想冒这个险，不想尝这种痛，<br />
我不需要这种压抑感，也不需要让大脑紧绷。<br />
让我哥去怎么样？为什么不？也是他的姨奶奶呀，<br />
我想我有充分的理由，但是我知道<br />
那些我费力建造的不去的理由，<br />
都在负罪感的酸雨中开裂，化为碎片。</p>
<p>我穿戴上厚厚的靴子、手套和帽子，羞耻感钻进每个毛孔，<br />
我又装备好刮冰刷、防滑沙和交通图，一脚油门上路，<br />
我从富庶的郊外开进老城区，<br />
沿途的蜡笔画风格的新房子也变成灰褐色的老屋。</p>
<p>停车的时候我觉得全身空空，<br />
在那间将要喝圣诞茶的木屋边<br />
我停下不肯动<br />
怎么到的她家门口我自己都不知晓<br />
我只看到我的手举起来按向门铃</p>
<p>等待，紧张，内心七上八下，<br />
就在我想转身逃走的时候，<br />
我听见墙边橱柜里的瓷器因碰撞而嚓嚓，<br />
接着大厅里传来脚步和拐杖声：崩擦擦。<br />
门锁轻叩，门闩滑动：哗啦啦，<br />
接下来一阵停顿、一番挣扎、门终于砰地打开啦。</p>
<p>她站在那里，苍白而渺小，看上去比一枚鸡蛋还脆弱，<br />
我竭力让自己不去直勾勾看她腿上的矫形支架，<br />
虽然厚厚的双镜片，一片近视、一片老花，<br />
似乎让她的眼窝一个深陷，一个扩大，<br />
但她湿润而深邃的眼神里却闪烁出年轻人才有的惊讶。<br />
“进来”“快进来”她笑着<br />
拉住我的手，用命令的口气说<br />
我所有的害怕全都烟消云散了<br />
我们来到屋里，我还没想好如何反应<br />
圣诞节已经从死气沉沉变得生机勃勃<br />
冲击着我的视觉、听觉、嗅觉。</p>
<p>我闻到拔丝橙子、肉桂和松子的香味，<br />
又见到桌上正在操练的古董木头兵，<br />
还有我喜欢的那组基督诞生瓷像，<br />
还有那套从小就不许我碰的水晶器皿。<br />
我的心高兴得像一个刚放学的孩子，<br />
在闪闪发光的圣诞树下跳起舞来。</p>
<p>就像魔术一样，我一下子回到了六岁，<br />
在圣诞的气氛里找回了小男孩的记忆。<br />
在这里展示着发黄的陈年圣诞贺卡，<br />
对于孩子们来说这是一个荣耀的场所。<br />
在那边，在摇摇椅旁，在屋子的正中央，<br />
我的姨奶奶站起来说：<br />
“你能来看看可真好！”</p>
<p>我坐下来，开始闲侃天气和流感，<br />
她耐心地听着、微笑着、然后问：“有什么新闻吗？”<br />
思想和语言开始流动，我开始了有意义的聊天，<br />
抛开了因紧张而伪装的满不在乎状。<br />
她依旧热诚地对我所做的一切都感兴趣，<br />
她是积极的，鼓励我，就像我小时候一样。<br />
她不喜欢我笼统地描述大概，<br />
非要知道每一个具体而鲜活的细节。</p>
<p>我们谈起她不得不面对的行动困难，<br />
她说得十分坦诚，并且不失风度和幽默感。<br />
公然蔑视拐杖和不能弯曲的膝盖，<br />
她乘着好客的翅膀为我去沏茶。<br />
我一个人坐着，心中升起一种久违的感情，<br />
望着这个圣诞节，又浓又烫的泪水模糊了我的眼睛。</p>
<p>每一个橱柜上都精心摆放着蜡烛和冬青，<br />
她依旧亲手烘培糕点，好吃得不可思议，<br />
但是这些丰满而鲜活的记忆会变得淡薄和灰暗，<br />
用圣诞节来度量的话，<br />
我的姨奶奶却能把它们珍藏在深深的内心。<br />
她的身体只剩下一半、来日也已无多，<br />
但是我的姨奶奶依旧是完整的人一个，<br />
我见证了圣诞背后的奇迹，一个灵魂的胜利。</p>
<p>墙边橱柜里的瓷器因碰撞而嚓嚓，<br />
大厅里传来脚步和拐杖声：崩擦擦。<br />
她倒满两只茶杯，她笑着，她把一只递给我，<br />
于是，我们舒舒服服坐下来，喝上一杯圣诞茶。</p>
<p>原诗：<a href="http://community.qvc.com/forums/topic/251599/the-beautiful-poem-a-cup-of-christmas-tea-the-real-meaning-of-the-holiday.aspx" target="_blank">A Cup of Christmas Tea</a></p>
<p>【译后记】这首诗的原诗是英文，一共915个单词，翻译过来1400字。原诗是押韵的，aabb格，我试着同样方式翻译了几段，感觉不对味，信天游不像信天游，二人转不像二人转。索性改成了自由体，可能叫分段散文更准确吧？译诗的过程中，遇到好几处不明白的地方，单词都认识，连起来却不知道什么意思。于是请教了在杭州的美籍教师Richard先生，他在微信上给了我悉心的指导。</p>
<p>例如，原诗中有一句：</p>
<p>I put on boots and gloves and cap, shame stinging every pore<br />
And armed with squeegee, sand and map, I went out my front door.</p>
<p>Richard给我解释说，因为诗人接受过他的采访，所以他很了解这首诗的背景。诗人是明尼苏达人，那里冬天气温很低，雪很厚，所以出门要穿上靴子、戴上手套和帽子，又因为车的挡风玻璃经常会冻上冰雪，所以要随车带上squeegee，也就是刮雪刷，还要自备沙子，以免车陷入雪地时，撒上沙子增加轮胎的摩擦阻力。至于地图，那就不用说了，说明路比较难找。</p>
<p>这首诗我翻译了四个多小时，还有许多不满意的地方，需要精修细改。</p>
<p>《一杯圣诞茶》是一首叙事诗，讲的是每个人都会遇到的生老病死，当疾病和身体的退化来临的时候，我们应该如何面对。诗人最初选择了逃避，但是在良知的折磨下，开始去直面它。当他看到几乎半身不遂的great aunt依旧保持了乐观与尊严的时候，才明白了圣诞节和生命的意义。</p>
<p>朋友叶子说：“这首诗可能是神预备这个时间给你的启示。读者能感到那种善良的害怕和真诚的面对，是写给你的。”然！</p>
<p>这里要解释一下为什么把great aunt翻译成“姨奶奶”，因为great aunt是一个人父母的aunt，按照北方的习俗，称呼父亲的姑或者姨，后面要加奶奶，称呼母亲的姑或姨，后面要加姥姥，于是就有四种叫法：“姑奶奶”“姨奶奶”“姑姥姥”“姨姥姥”。原诗中并没有说great aunt是父亲还是母亲一方的aunt，按理说翻译成什么都行，但我的朋友老高告诉我，江南一代没有“姑姑”的叫法，而是统称“niang niang”，南方也没有“姥姥”的叫法，都叫“外婆”，取一个南北人民都接受的说法，姑且翻译成“姨奶奶”吧。</p>
<p>感谢叶子让我与这首诗相遇。</p>
<p>Special thanks to Richard, who gave me wonderful instructions. </p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/creativewriting/2014/01/03/a-cup-of-christmas-tea/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>2014年元旦诗乐会</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/mylife/2014/01/01/the-new-year-poetry-party/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/mylife/2014/01/01/the-new-year-poetry-party/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 01 Jan 2014 15:36:12 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[海盗电台]]></category>
		<category><![CDATA[生活不是条件反射]]></category>
		<category><![CDATA[朗诵会]]></category>
		<category><![CDATA[诗歌]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6199</guid>
		<description><![CDATA[不知不觉，元旦诗会已经举办了三年。第一次是2010年12月31日在花园西村西咖啡馆举办的跨年朗诵会，我当时写过一篇博客《横跨两年的朗诵》，2012年元旦是在滨江的蜜桃咖啡，从2013年开始，我和冯一刀都有家有口，跨年是跨不动了，就改在下午举行。当时在灵隐寺附近的樵食的帐篷里，大家围炉诵诗，也好不热闹。 2014年，叶子的Downtown网咖乐意承办这次诵诗会。叶子和冯一刀作了大量前期准备工作，包括：设计海报、打印诗歌、精选音乐、确认名单、布置场地、邀请歌手等等。没有他们两个，这次诗会铁定搞不成。 按照约定，诗会在下午2点举行，我12:30就从家开车出发，心想，一个半小时的时间，路上再怎么磨叽，也不可能迟到吧。然而，人算不如天算，我去城西接本次活动的另一位主持人流川枫老师的时候，她告诉我，刚刚起床，正在洗漱。我把车停到她的小区，进了路边一家玩具店，给儿子买了一把打肥皂泡的水枪。想不到，流川枫因为最近不再状态，磨蹭了半个多小时才出现。等我们开到西城广场的时候，已经1点55分了。 想不到城西富人区，停车是个大麻烦，地下车库全满，路边也停满，唯一一条通向地面停车场的小路上汽车犬牙交错。如果是我一个人来，估计转半个小时也不可能找到车位，但是上苍派来了伟大的流川枫。我把车丢给她，自己上楼去了。就在我等电梯的当儿，她打电话来说，车已停妥。原来有位奔驰司机看到她是美女的面子上，把路旁唯一一个车位让给了她！ 活动基本按时举行。到场的诗歌爱好者有20多人，大家丢下庶务，围坐在一起，把接下来的两个小时留给诗歌。 诗会的节目流程如下： 2014元旦诗乐会节目单 策划：冯一刀 主持人：流川枫、王佩 1、王多莉：《树的念想》（原创） 2、Benno: 一首英文诗，一首荷兰诗 3、Jessy: In Me, Past, Present, Future Meet, 《你若懂我，该是多好》（by 莫言） 4、流川枫：《回忆》（by 里尔克） 5、刘桂兰：《碎片思绪之一》（原创） 6、冯一刀：《12月12日》、《孩子的世界》（原创）&#8211;因主持人疏忽，忘了这个节目，没念，遗憾。 7、施可：《晚安宝贝》&#8211;因暂时不在座位上，没念，遗憾。 8、戴维：原创诗三首。 9、Richard：背诵英文长诗A Cup of Christmas Tea (by Tom Hegg) 10、Sarah：Psalm 144 11、Rebecca：《传道书》第3章 12、江丰：弹唱《风筝》、《送别》 13、Gemsie三人组：Forever My Sister and My Friend 14、诸佳、叶子：《你是人间的四月天》 15、鲁洁：《车过枋寮》（by 余光中）　背景音乐伴奏　by 江丰 16、Edward：原创短诗 17、西瓜、豆豆、南瓜等儿童大联唱 18、陈静：《神是我们的保护者》 19、集体朗诵：《二十首情诗和一首绝望的歌》之10《我们甚至失去了》（by 聂鲁达　翻译：陈黎） 令人惊叹的是，来自美国明尼苏达州的Richard用充满韵律感的语调，背诵了一首900个英文单词的长诗《一杯圣诞茶》。Tom [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><img src="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/poetry-meeting-benno.jpg" alt="Benno的朗诵" /></p>
<p>不知不觉，元旦诗会已经举办了三年。第一次是2010年12月31日在花园西村西咖啡馆举办的跨年朗诵会，我当时写过一篇博客《<a href="http://dcc.ndhu.edu.tw/chenli/neruda-20.htm" target="_blank">横跨两年的朗诵</a>》，2012年元旦是在滨江的蜜桃咖啡，从2013年开始，我和冯一刀都有家有口，跨年是跨不动了，就改在下午举行。当时在灵隐寺附近的樵食的帐篷里，大家围炉诵诗，也好不热闹。</p>
<p>2014年，叶子的Downtown网咖乐意承办这次诵诗会。叶子和冯一刀作了大量前期准备工作，包括：设计海报、打印诗歌、精选音乐、确认名单、布置场地、邀请歌手等等。没有他们两个，这次诗会铁定搞不成。</p>
<p>按照约定，诗会在下午2点举行，我12:30就从家开车出发，心想，一个半小时的时间，路上再怎么磨叽，也不可能迟到吧。然而，人算不如天算，我去城西接本次活动的另一位主持人流川枫老师的时候，她告诉我，刚刚起床，正在洗漱。我把车停到她的小区，进了路边一家玩具店，给儿子买了一把打肥皂泡的水枪。想不到，流川枫因为最近不再状态，磨蹭了半个多小时才出现。等我们开到西城广场的时候，已经1点55分了。</p>
<p>想不到城西富人区，停车是个大麻烦，地下车库全满，路边也停满，唯一一条通向地面停车场的小路上汽车犬牙交错。如果是我一个人来，估计转半个小时也不可能找到车位，但是上苍派来了伟大的流川枫。我把车丢给她，自己上楼去了。就在我等电梯的当儿，她打电话来说，车已停妥。原来有位奔驰司机看到她是美女的面子上，把路旁唯一一个车位让给了她！</p>
<p>活动基本按时举行。到场的诗歌爱好者有20多人，大家丢下庶务，围坐在一起，把接下来的两个小时留给诗歌。</p>
<p><img src="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2014/01/liu-and-me.jpg" alt="主持人" /></p>
<p>诗会的节目流程如下：</p>
<p>2014元旦诗乐会节目单</p>
<p>策划：冯一刀<br />
主持人：流川枫、王佩</p>
<p>1、王多莉：《树的念想》（原创）<br />
2、Benno: 一首英文诗，一首荷兰诗<br />
3、Jessy: In Me, Past, Present, Future Meet, 《你若懂我，该是多好》（by 莫言）<br />
4、流川枫：《回忆》（by 里尔克）<br />
5、刘桂兰：《碎片思绪之一》（原创）<br />
6、冯一刀：《12月12日》、《孩子的世界》（原创）&#8211;因主持人疏忽，忘了这个节目，没念，遗憾。<br />
7、施可：《晚安宝贝》&#8211;因暂时不在座位上，没念，遗憾。<br />
8、戴维：原创诗三首。<br />
9、Richard：背诵英文长诗<a href="http://community.qvc.com/forums/topic/251599/the-beautiful-poem-a-cup-of-christmas-tea-the-real-meaning-of-the-holiday.aspx" target="_blank">A Cup of Christmas Tea</a> (by Tom Hegg)<br />
10、Sarah：Psalm 144<br />
11、Rebecca：《传道书》第3章<br />
12、江丰：弹唱《风筝》、《送别》<br />
13、Gemsie三人组：Forever My Sister and My Friend<br />
14、诸佳、叶子：《你是人间的四月天》<br />
15、鲁洁：《车过枋寮》（by 余光中）　背景音乐伴奏　by 江丰<br />
16、Edward：原创短诗<br />
17、西瓜、豆豆、南瓜等儿童大联唱<br />
18、陈静：《神是我们的保护者》<br />
19、集体朗诵：《<a href="http://dcc.ndhu.edu.tw/chenli/neruda-20.htm" target="_blank">二十首情诗和一首绝望的歌</a>》之10《<a href="http://dcc.ndhu.edu.tw/chenli/neruda-20.htm#%A7%DA%AD%CC%AC%C6%A6%DC%A5%A2%A5h%A4F" target="_blank">我们甚至失去了</a>》（by 聂鲁达　翻译：陈黎）</p>
<p>令人惊叹的是，来自美国明尼苏达州的Richard用充满韵律感的语调，背诵了一首900个英文单词的长诗《一杯圣诞茶》。Tom Hegg的这首叙事诗，写给自己的姑姑，深沉质朴、温婉动人，凛凛有古风。姑姑因中风半身行动不便，但依然像往年那样邀请诗人去喝圣诞茶，诗人出于对病患的顾忌，起初不想去，但最后还是登门了。他发现姑姑虽然健康受损，但生命力依旧旺盛，她跛着腿给侄子烤的甜点，依然那么好吃。</p>
<p>现把这首美丽的诗篇原文照登如下，如果你懂英文的话，一定要读一读。如果你忙得连这么一首诗都不去读，那您可……真是个大忙人啊！</p>
<p>A Cup of Christmas Tea</p>
<p>~ By Tom Hegg ~</p>
<p>The log was in the fireplace, all spiced and set to burn.<br />
At last the yearly Christmas race was in the clubhouse turn.<br />
The cards were in the mail, all the gifts beneath the tree<br />
And 30 days reprieve till Visa could catch up with me.</p>
<p>Though smug satisfaction seemed the order of the day,<br />
Something still was nagging me and would not go away.<br />
A week before, I got a letter from my old great Aunt.<br />
It read: &#8220;Of course I&#8217;ll understand completely if you can&#8217;t,<br />
But if you find you have some time how wonderful if we<br />
Could have a little chat and share a cup of Christmas tea.&#8221;</p>
<p>She&#8217;d had a mild stroke that year which crippled her left side.<br />
Though house bound now my folks had said it hadn&#8217;t hurt her pride.<br />
They said: &#8220;She&#8217;d love to see you. What a nice thing it would be<br />
For you to go and maybe have a cup of Christmas tea.&#8221;</p>
<p>But boy! I didn&#8217;t want to go. Oh, what a bitter pill<br />
To see an old relation and how far she&#8217;d gone downhill.<br />
I remembered her as vigorous, as funny and as bright.<br />
I remembered Christmas Eves when she regaled us half the night.</p>
<p>I didn&#8217;t want to risk all that. I didn&#8217;t want the pain.<br />
I didn&#8217;t need to be depressed. I didn&#8217;t need the strain.<br />
And what about my brother? Why not him? She&#8217;s his aunt, too!<br />
I thought I had it justified, but then before I knew<br />
The reasons not to go I so painstakingly had built<br />
Were cracking wide and crumbling in an acid rain of guilt.</p>
<p>I put on boots and gloves and cap, shame stinging every pore<br />
And armed with squeegee, sand and map, I went out my front door.<br />
I drove in from the suburbs to the older part of town<br />
The pastels of the newer homes gave way to gray and brown.</p>
<p>I had that disembodied feeling as the car pulled up<br />
And stopped beside the wooden house<br />
That held the Christmas cup.<br />
How I got up to her door I really couldn&#8217;t tell . . .<br />
I watched my hand rise up and press the button of the bell.</p>
<p>I waited, aided by my nervous rocking to and fro<br />
And just as I was thinking I should turn around and go<br />
I heard the rattle of the china in the hutch against the wall.<br />
The triple beat of two feet and a crutch came down the hall.<br />
The clicking of the door latch and the sliding of the bolt<br />
And a little swollen struggle popped it open with a jolt.</p>
<p>She stood there pale and tiny, looking fragile as an egg.<br />
I forced myself from staring at the brace that held her leg.<br />
And though her thick bifocals<br />
Seemed to crack and spread her eyes,<br />
Their milky and refracted depths lit up with young surprise.<br />
&#8220;Come in!&#8221; &#8220;Come in!&#8221; She laughed the words.<br />
She took me by the hand<br />
And all my fears dissolved away as if by her command.<br />
We went inside and then before I knew how to react<br />
Before my eyes and ears and nose<br />
Was Christmas past . . . alive . . . intact!</p>
<p>The scent of candied oranges, of cinnamon and pine,<br />
The antique wooden soldiers in their military line,<br />
The porcelain Nativity I&#8217;d always loved so much,<br />
The Dresden and the crystal I&#8217;d been told I mustn&#8217;t touch.<br />
My spirit fairly bolted like a child out of class<br />
And danced among the ornaments of calico and glass.</p>
<p>Like magic I was six again, deep in a Christmas spell<br />
Steeped in the million memories the boy inside knew well.<br />
And here among old Christmas cards so lovingly displayed<br />
A special place of honor for the ones we kids had made.<br />
And there, beside her rocking chair, the center of it all<br />
My great Aunt stood and said<br />
How nice it was that I had come to call.</p>
<p>I sat and rattled on about the weather and the flu<br />
She listened very patiently then smiled and said, &#8220;What&#8217;s new?&#8221;<br />
Thoughts and words began to flow. I started making sense.<br />
I lost the phony breeziness I use when I get tense.<br />
She was still passionately interested in everything I did.<br />
She was positive. Encouraging. Like when I was a kid.<br />
Simple generalities still sent her into fits<br />
She demanded the specifics . . . the particulars . . . the bits.</p>
<p>We talked about the limitations that she&#8217;d had to face.<br />
She spoke with utter candor and with humor and good grace.<br />
Then defying the reality of crutch and straightened knee<br />
On wings of hospitality she flew to brew the tea.<br />
I sat alone with feelings that I hadn&#8217;t felt in years.<br />
I looked around at Christmas through a thick hot blur of tears.</p>
<p>And the candles and the holly she&#8217;d arranged on every shelf,<br />
The impossibly good cookies she still somehow baked herself.<br />
But these rich and tactile memories Became quite pale and thin<br />
When measured by the Christmas<br />
My great Aunt kept deep within.<br />
Her body halved and nearly spent, But my great Aunt was whole.<br />
I saw a Christmas miracle, the triumph of a soul.</p>
<p>The triple beat of two feet and a crutch came down the hall.<br />
The rattle of the china in the hutch against the wall.<br />
She poured two cups, she smiled, And then she handed one to me.<br />
And then we settled back and had a cup of Christmas tea.</p>
<p>另外，附上冯一刀没有朗诵的一首原创诗</p>
<p><strong>《12月12日》</strong></p>
<p>写于2010年12月12日<br />
by 冯一刀</p>
<p>没有女人<br />
床是空的，也心是空的<br />
这是多么令人沮丧的发现<br />
曾经设想清灯孤寂的生活<br />
隐居山林，甚至以此终老<br />
这雨夜却教我格外想念女人<br />
心里只有格外的惆怅</p>
<p>“当时明月在，曾照彩云归”<br />
错过了离开了的女人<br />
所有的一切，证明了男人离不开女人<br />
人生啊，是一条怎样的河流<br />
让我们无法回到过去，也无法确定未来<br />
谁是那个在有一天早晨——<br />
她的鼻息轻轻冲到你的脸上<br />
而你会像婴儿般享受她的注视</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/mylife/2014/01/01/the-new-year-poetry-party/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>2013，一份不满意的答卷</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/12/31/2013-an-unsatisfactory-year/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/12/31/2013-an-unsatisfactory-year/#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 31 Dec 2013 07:27:32 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[生活不是条件反射]]></category>
		<category><![CDATA[博客]]></category>
		<category><![CDATA[忏悔]]></category>
		<category><![CDATA[计划]]></category>
		<category><![CDATA[许愿]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6193</guid>
		<description><![CDATA[2013，马上就要过去了。回首一年，碌碌无为，时光蹉跎，惟留羞愧。看看白板报发表的博客数量就知道了，全年发文30篇（其中5月、8月各只有1篇），这只相当于2010年一个月的文章量。 究竟是什么原因让我变得这样惫懒？当奶爸？这个借口太无耻了，因为都是我媳妇在全年无休地带娃。身体欠佳？有一点，但没到不能写字的地步。工作太忙？也是胡扯，这一年只出了12期杂志，写了一个剧本而已。 我想一个原因是这一年深刻体会到表达的无力感。满腔怒火之花，无法形成语句，只能填塞胸间，偶尔憋不住发一两声，也不过詈词粗口，或只是喧哗骚动，没任何意义。 偶尔买到一本翻译得稀巴烂的书（例如：李伟红翻译的《宽银幕》）让我愤怒；去服务质量很差的餐馆排队（例如：定安路灶丰年间）会让我愤怒；漫天雾霾、自来水异味、投标被黑，都让我怒从心起，甚至看《国土安全》第三季看到美国人到伊朗领土上横行霸道，也会让我气不打一处来。年轻时有了气，会当场发泄出来，至少会写下来，而中年之后，却更多地选择沉默。 这一年我开通了微信公众帐号，看上去与时俱进，其实更像是小区里老不正经的老汉跟着年轻人赶时髦。就凭我现在的写作状态根本无力维护一个微信公众号，何况两个。与其发一些旧文滥竽充数，还不如早点停掉。 乏善可陈的2013，也有几件有意义的事。首先是，开始补电影课。这一年看了约翰·福特、大卫·里恩所有的代表作，并开始看希区柯克、黑泽明、怀尔斯等人的电影。养成了看完电影就读剧本的好习惯。但是，这一年没能写出电影剧本，失约失人，愧哉愧哉。 读书方面，今年重读了一遍《新约全书》。发现了一本好书：桥本忍写的《复眼的影像&#8211;我与黑泽明》，仔细通读了《编剧的艺术》，正在读舟桥和郎写的《电视剧脚本作法48讲》，越发觉得日本人写的书最靠谱。 这一年最大的收获还是识人吧。在牟森的介绍下，认识了艺术思想家高士明、戏剧构作满宇轩、画家王公懿、左翼思想家陆兴华等人，获益匪浅。还有通过刘淼，认识了简书的朋友、诗人乌青、摄影师拉黑等人。今年还见了鹿童、小燕、大学梁同学等新朋老友，一并感恩。 来年，许个愿，博客文章量增加到至少100篇。只要有条件，每两天看一部电影，读一个剧本，写一篇学习笔记。 希望明年此时的总结，不再满是羞惭与懊悔。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>2013，马上就要过去了。回首一年，碌碌无为，时光蹉跎，惟留羞愧。看看白板报发表的博客数量就知道了，全年发文30篇（其中5月、8月各只有1篇），这只相当于2010年一个月的文章量。</p>
<p>究竟是什么原因让我变得这样惫懒？当奶爸？这个借口太无耻了，因为都是我媳妇在全年无休地带娃。身体欠佳？有一点，但没到不能写字的地步。工作太忙？也是胡扯，这一年只出了12期杂志，写了一个剧本而已。</p>
<p>我想一个原因是这一年深刻体会到表达的无力感。满腔怒火之花，无法形成语句，只能填塞胸间，偶尔憋不住发一两声，也不过詈词粗口，或只是喧哗骚动，没任何意义。</p>
<p>偶尔买到一本翻译得稀巴烂的书（例如：李伟红翻译的《宽银幕》）让我愤怒；去服务质量很差的餐馆排队（例如：定安路灶丰年间）会让我愤怒；漫天雾霾、自来水异味、投标被黑，都让我怒从心起，甚至看《国土安全》第三季看到美国人到伊朗领土上横行霸道，也会让我气不打一处来。年轻时有了气，会当场发泄出来，至少会写下来，而中年之后，却更多地选择沉默。</p>
<p>这一年我开通了微信公众帐号，看上去与时俱进，其实更像是小区里老不正经的老汉跟着年轻人赶时髦。就凭我现在的写作状态根本无力维护一个微信公众号，何况两个。与其发一些旧文滥竽充数，还不如早点停掉。</p>
<p>乏善可陈的2013，也有几件有意义的事。首先是，开始补电影课。这一年看了约翰·福特、大卫·里恩所有的代表作，并开始看希区柯克、黑泽明、怀尔斯等人的电影。养成了看完电影就读剧本的好习惯。但是，这一年没能写出电影剧本，失约失人，愧哉愧哉。</p>
<p>读书方面，今年重读了一遍《新约全书》。发现了一本好书：桥本忍写的《复眼的影像&#8211;我与黑泽明》，仔细通读了《编剧的艺术》，正在读舟桥和郎写的《电视剧脚本作法48讲》，越发觉得日本人写的书最靠谱。</p>
<p>这一年最大的收获还是识人吧。在牟森的介绍下，认识了艺术思想家高士明、戏剧构作满宇轩、画家王公懿、左翼思想家陆兴华等人，获益匪浅。还有通过刘淼，认识了简书的朋友、诗人乌青、摄影师拉黑等人。今年还见了鹿童、小燕、大学梁同学等新朋老友，一并感恩。</p>
<p>来年，许个愿，博客文章量增加到至少100篇。只要有条件，每两天看一部电影，读一个剧本，写一篇学习笔记。</p>
<p>希望明年此时的总结，不再满是羞惭与懊悔。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/12/31/2013-an-unsatisfactory-year/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>10</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>独一无二的黑色喜剧《抓壮丁》</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2013/12/25/catching-new-soldiers/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2013/12/25/catching-new-soldiers/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 25 Dec 2013 08:05:14 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[编剧学习]]></category>
		<category><![CDATA[喜剧]]></category>
		<category><![CDATA[对白]]></category>
		<category><![CDATA[戏剧]]></category>
		<category><![CDATA[电影]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6187</guid>
		<description><![CDATA[在芦苇的新书《电影编剧的秘密》中，谈到写对白不易，作为编剧，应该在这方面多下功夫。芦苇自己一旦写对白没了招儿，就从三部作品中猛吸营养：《茶馆》、《雷雨》、《抓壮丁》。 《抓壮丁》原是吴雪等人在1943年创作的一部讽刺话剧，1963年被改编成了电影。我记得小时候在农村，露天电影曾经放过，但是因为是四川方言，又没有字幕，根本看不懂。今天下午，在网上找到《抓壮丁》的影片，很愉悦地看了一遍，意犹未尽，又去找它的剧本。没有找到免费的，便在一本出售旧杂志电子版的网站上花13.5元（实际充值50元）买到了《抓壮丁》的PDF版。 《抓壮丁》全部用四川方言写成，语言生动鲜活，又符合人物的身份，不是为了俏皮而俏皮，一切都为内容服务。 《抓壮丁》的故事很简单：在国民党抓壮丁的大背景下，地主李老栓一家与狡诈的王保长之间斗智斗勇的故事。然而，从今天的视角看，这又是一出复杂的黑色喜剧。 首先，它否定了抗日爱国、民族国家、新生活运动等主流意识形态。当然，当初剧作家是出于反蒋的需要，这样构建故事。然而，现在看来，这是很普世的人道主义主题。民族国家之类说辞，不过是官僚用来压制盘剥老百姓的工具。剧中把”蒋总裁“解读为”总发财“，抛开具体人物，置换到今天的政治语境，依旧入木三分。 第二，它把悲剧和喜剧、残忍与谐谑有机结合于一体，酷似昆汀·塔伦蒂诺的电影，尽管它比《低俗小说》要早半个世纪。在这出喜剧中，有三处死亡（佃农姜国富、征属芋仔媳妇和三岁孩子），一次强奸，一次调戏未遂，还有若干敲诈和欺骗。这完全是反好莱坞喜剧定律的。按照美国编剧总结的”规律”，喜剧中不能有人真正受伤害，不能有真正的死亡。 第三，这出戏可以进行更深层次的解读，在每一时代都有每一时代的意义。地主李老栓一家，既是剥削者和施暴者，也是被盘剥者和暴力的受害者。当李家三嫂子说起芋仔媳妇之死，她显然不知道，同样的厄运很快就会降临到自己头上。财富并不能让李老栓一家免于患难，只有当了副官的大儿子衣锦还乡，才为家族撑腰报仇。对于普通百姓姜家来说，要么被国民党拉去当壮丁，要么到华蓥山上去当“土匪”，想过太平日子是不可能的。参加国民党也罢，共产党也罢，都不是老百姓所希望过的生活，但事实上，他们无从选择。 第四，这出戏有浓厚的布莱希特辨证戏剧的味道，里面的主要人物，都难以用好和坏、黑和白来概括，呈现出复杂时代的多面性。王保长骗了李老栓一家，甚至调戏了李家媳妇，但当李家大儿子归来，把他打了一顿之后，还是把他当成自己人。这让我想起我生活中遇到的民营资本家，他们采取的超道德的务实态度，跟李家类似。前脚刚被人欺负，后脚与之称兄道弟、同流合污，一切皆因利益使然。罗素所谓中国人缺少道德冲动，指的就是这种情况。 这出喜剧的复杂性、多面性，决定了它的命运。在文革期间，它因“同情地主阶级”受到批判，被列为毒草。改革开放之后，得到解禁，其编剧吴雪也当上了文化部副部长。近年来，它还被抻长胡编成电视剧。这出喜剧的命运，本身就是一出黑色喜剧。 电影版与话剧原作相比，改编的地方不多，我非常喜欢电影版中一处改动。王保长向李老栓解释为什么彼时的军属称谓：“抗属”不准叫了，要叫“征属”。在经过李老栓的几次谐音打岔（他听成了“蒸薯”），两人有一段对话。 王保长：这个抗属呢，就是抗日军人家属。是打日本鬼子的。那个征属呢，就叫出征军人家属。 李老栓：是打哪一个的呐？ 王保长：这，嗯，看着哪一个不顺眼打哪一个。 《抓壮丁》的启示：一部喜剧，不管情节有多离奇，故事有多极端，一旦接了地气，语言生动，人说人话，鬼说鬼话，不千人一腔，对白与人物一一对应，而非万能替换，想不成功都难。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2013/12/抓壮丁.jpg"><img src="http://www.baibanbao.net/wp-content/uploads/2013/12/抓壮丁-300x166.jpg" alt="抓壮丁" width="300" height="166" class="alignleft size-medium wp-image-6188" /></a></p>
<p>在芦苇的新书《电影编剧的秘密》中，谈到写对白不易，作为编剧，应该在这方面多下功夫。芦苇自己一旦写对白没了招儿，就从三部作品中猛吸营养：《茶馆》、《雷雨》、《抓壮丁》。</p>
<p>《抓壮丁》原是吴雪等人在1943年创作的一部讽刺话剧，1963年被改编成了电影。我记得小时候在农村，露天电影曾经放过，但是因为是四川方言，又没有字幕，根本看不懂。今天下午，在网上找到《抓壮丁》的影片，很愉悦地看了一遍，意犹未尽，又去找它的剧本。没有找到免费的，便在一本出售旧杂志电子版的网站上花13.5元（实际充值50元）买到了《抓壮丁》的PDF版。</p>
<p>《抓壮丁》全部用四川方言写成，语言生动鲜活，又符合人物的身份，不是为了俏皮而俏皮，一切都为内容服务。</p>
<p>《抓壮丁》的故事很简单：在国民党抓壮丁的大背景下，地主李老栓一家与狡诈的王保长之间斗智斗勇的故事。然而，从今天的视角看，这又是一出复杂的黑色喜剧。</p>
<p>首先，它否定了抗日爱国、民族国家、新生活运动等主流意识形态。当然，当初剧作家是出于反蒋的需要，这样构建故事。然而，现在看来，这是很普世的人道主义主题。民族国家之类说辞，不过是官僚用来压制盘剥老百姓的工具。剧中把”蒋总裁“解读为”总发财“，抛开具体人物，置换到今天的政治语境，依旧入木三分。</p>
<p>第二，它把悲剧和喜剧、残忍与谐谑有机结合于一体，酷似昆汀·塔伦蒂诺的电影，尽管它比《低俗小说》要早半个世纪。在这出喜剧中，有三处死亡（佃农姜国富、征属芋仔媳妇和三岁孩子），一次强奸，一次调戏未遂，还有若干敲诈和欺骗。这完全是反好莱坞喜剧定律的。按照美国编剧总结的”规律”，喜剧中不能有人真正受伤害，不能有真正的死亡。  </p>
<p>第三，这出戏可以进行更深层次的解读，在每一时代都有每一时代的意义。地主李老栓一家，既是剥削者和施暴者，也是被盘剥者和暴力的受害者。当李家三嫂子说起芋仔媳妇之死，她显然不知道，同样的厄运很快就会降临到自己头上。财富并不能让李老栓一家免于患难，只有当了副官的大儿子衣锦还乡，才为家族撑腰报仇。对于普通百姓姜家来说，要么被国民党拉去当壮丁，要么到华蓥山上去当“土匪”，想过太平日子是不可能的。参加国民党也罢，共产党也罢，都不是老百姓所希望过的生活，但事实上，他们无从选择。</p>
<p>第四，这出戏有浓厚的布莱希特辨证戏剧的味道，里面的主要人物，都难以用好和坏、黑和白来概括，呈现出复杂时代的多面性。王保长骗了李老栓一家，甚至调戏了李家媳妇，但当李家大儿子归来，把他打了一顿之后，还是把他当成自己人。这让我想起我生活中遇到的民营资本家，他们采取的超道德的务实态度，跟李家类似。前脚刚被人欺负，后脚与之称兄道弟、同流合污，一切皆因利益使然。罗素所谓中国人缺少道德冲动，指的就是这种情况。</p>
<p>这出喜剧的复杂性、多面性，决定了它的命运。在文革期间，它因“同情地主阶级”受到批判，被列为毒草。改革开放之后，得到解禁，其编剧吴雪也当上了文化部副部长。近年来，它还被抻长胡编成电视剧。这出喜剧的命运，本身就是一出黑色喜剧。</p>
<p>电影版与话剧原作相比，改编的地方不多，我非常喜欢电影版中一处改动。王保长向李老栓解释为什么彼时的军属称谓：“抗属”不准叫了，要叫“征属”。在经过李老栓的几次谐音打岔（他听成了“蒸薯”），两人有一段对话。</p>
<p>王保长：这个抗属呢，就是抗日军人家属。是打日本鬼子的。那个征属呢，就叫出征军人家属。</p>
<p>李老栓：是打哪一个的呐？</p>
<p>王保长：这，嗯，看着哪一个不顺眼打哪一个。</p>
<p>《抓壮丁》的启示：一部喜剧，不管情节有多离奇，故事有多极端，一旦接了地气，语言生动，人说人话，鬼说鬼话，不千人一腔，对白与人物一一对应，而非万能替换，想不成功都难。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2013/12/25/catching-new-soldiers/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>干一票大的</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2013/12/25/think-big-and-do-big/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2013/12/25/think-big-and-do-big/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 25 Dec 2013 07:54:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[非虚构叙事]]></category>
		<category><![CDATA[戏剧]]></category>
		<category><![CDATA[牟森]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6185</guid>
		<description><![CDATA[牟森是我的戏剧启蒙老师和多年的朋友，2000年的时候，他和我曾经拿着资本家的风头一起搞过一个网站，网站没成功，但我收获了与他的友谊以及对当代戏剧的认识。牟森经常在吃饭的时候，拧开一个又一个“小二”，跟我探讨格罗托夫斯基、彼得-布鲁克，我一面随声附和，一面忙不迭地把面前油闷大虾消灭干净。那时对于戏剧，我是门外汉一个。听了牟森的话，我才知道，原来戏剧可以用来表达那么多东西，包括心灵之痛。 有一个晚上，牟森拿来一盘录像带，我起初以为是毛片，就兴致勃勃地坐在地上看起来。舞台开启，我看到一个小伙子拿着电焊在焊钢筋，蓝色的弧光一阵阵闪过，而几个演员在前台开始了顽强的诉说。后来，钢筋焊好了，一根根立在台上，一个女演员，拐着一篮子红彤彤的苹果，在钢筋丛林里穿行，并且把苹果插到钢筋上。忽然演员们情绪激动起来，四处大叫、奔跑，并把苹果一颗颗从钢筋上摘下来，扔进一个舞台一侧一个大功率的工业鼓风机的扇叶上，噪音四起，汁液四溅……那一刻，我的心被刺了一下，但找不到痛点在哪儿。就好像一个人感觉不舒服，但说不出哪儿不对劲。这个戏就是牟森根据于坚长诗《零档案》改编的同名先锋戏剧。 2013年10月20日晚上，在黄浦江边原上海水泥厂的6000平米的预均化车间里，录像中的场景再现。这是牟森的一次新的航程，新的冒险。这也是上海徐汇区“西岸2013建筑与当代艺术双年展”的开幕式。巨大的车间穹顶，一束光照射下来，像创世纪。荷兰声音艺术家雅克·布朗克站在巴别塔一样的大型机械上，用他不懂的汉语，带领一群民工念《彼岸》的台词，继而又用荷兰语重复同样的台词。民工们亦步亦趋地跟着鹦鹉学舌，他们精神饱满、声音洪亮，对于他们来说，在这里比在建筑工地干活轻松多了。演出的第三部分结合了《春之祭》、《零档案》、广场舞、现代舞和工地劳动。民工奔跑着把一排排焊在框架上的钢筋摆满舞台，场工把一车车水果市场批发来的青苹果倒在地上，中老年舞者把苹果一个个插到钢筋上。一个少女舞者出现了，她在钢筋之间轻盈地跳跃、艰难地挣扎，每一次披荆斩棘都让人为他捏把汗。最后，钢筋丛林和舞蹈队伍把她重重困住，与皮娜·鲍什《春之祭》版本中少女被裸体献祭不同，这个中国少女穿得明显要多一些。看到这里，我低头给牟森发了一条微信：“骗子，说好的《春之祭》呢？” 牟森无意与经典的《春之祭》PK，他要做的是“奥德赛”，是“盛墟”。牟森说：“当我看到主展场的宏伟穹顶、圆形360度铁轨，还有像巨树一般的搅拌机，自然而然地，用‘奥德赛’这种方式来叙述上海城市历史的想法就出来了。”他一再否认自己做的是戏剧，他说他做到是当代艺术。 牟森与中国美术学院跨媒体艺术学院院长高士明的想法不谋而合。作为“西岸双年展”项目的发起人，高士明想借助这片工业废墟演绎上海开埠一百年的历史，不单单是反思，而是表现席卷命运、泥沙俱下的进程。走进水泥厂预均化车间的那一刻起，高士明就感到了搅拌像历史，把中国和上海的命运搅拌在一起。两人一拍即合，遂确定了《上海奥德赛》戏剧部分的主框架。 刘畑是高士明的博士生，一位典型的跨界青年才俊。北京理工大学数学系毕业的他因为机缘巧合来到了杭州，与中国美院邂逅，并考取了高士明的博士生。刘畑是《上海奥德赛》的导演之一，与另一位导演马楠以及王子月、亦璇、照照等美院才俊一起，来到牟森麾下，全程参与了新奥德赛的诞生。牟森告诉刘畑等弟子，“巨构”的概念是他从上世纪60年代建筑学里借用来的，当时日本有个建筑创作组织‘新陈代谢派’(Metabolism)，他们在一次访谈中提出了“巨构”(Magestructure)概念，是对城市与有机体的生物学比喻，更多指向城市的区域甚至整个城市，跟城市规划、建筑都有关系。“对我来说，我其实早就不做剧场了，对那种有多少个座位的剧场一点兴趣也没有了，让我更兴奋、更着迷的是城市。”牟森说，“所以，云戏剧首先不是传统意义上的戏剧，它不由情节来串联，而是N个独立的艺术家作品链接为一个超大规模、紧密相连的东西。它一定要有特定的主题，最重要的是要有一个时间性结构，这就区别于普通的展览作品了。” 牟森对史诗、巨构、巨作、三部曲等概念一向非常着迷，他把叙事当成一种产业来对待，他说，叙事是一种生产力。我对牟森说，倘若我擅长讲故事的奶奶九泉下有知，听到你这话该多么欣慰啊。早知道这样，她就不靠纺线为生，而改行讲”瞎话儿“（山东方言：故事）了。 牟森一直憋着干一票大的，他所说的一件大事有六项指标： 一、它是你自己喜欢、热爱、迷恋和着迷的，为它做任何事都在所不惜，是一种享受。 二、这件事一定是你自己擅长的，包括在技术和操作层面，在所有的层面上，都应该是你擅长的。 三、这件事应该是有市场的，或者说是有收益的，不是单纯的玩票，应该是有回报的。 四、这件事应该是可持续的，不是你干一票干两票这个事就完了，没得可干了，而是可持续的，一票接着一票地做。 五、这件事在最大程度上是你自己一个人可以掌控的，你受制于人的因素相对小。 六、以不变应万变。做一件事要面对的市场环境、资源环境，都是瞬息万变，会发生各种事情的。但是一定要有个东西是贯穿的，是不变的，即所谓的愿景。 按照这六项指标来考量，《上海奥德赛》无疑应该符合一件大事的标准。牟森十年前还在导演抗击非典的主旋律戏剧，今天终于干了一票大的。更重要的是，这只是一个起点。随着该项目的成功，一些有远见卓识的地方政府和大地产商看上了牟氏跨媒体”巨构“的市场潜力，深圳、大理相继朝他挥来橄榄枝。背靠中国美院跨媒体艺术学院这棵大树，牟森也许能像张艺谋”印象“系列一样，开创一种新型的演出和赚钱门类。 作为牟森的朋友，我希望他越做越大，兑现他十三年前的承诺，让我在他导演的《第二十二条军规》中扮演军需官迈洛，按照牟森的设想，他要在舞台上设计一个巨大的鱼缸装置，里面装满活鱼，快活地游来游去。当我，也就是迈洛走上舞台的时候，一个巨大的螺旋桨从舞台顶部缓缓降下，伸进鱼缸里。只等我一声令下，马达开动，螺旋桨在鱼缸里剧烈搅动……假如这一切成真，我不会下这个命令。我会把鱼捞出来卖给观众，然后自己坐进鱼缸里，等待螺旋桨从天而降。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>牟森是我的戏剧启蒙老师和多年的朋友，2000年的时候，他和我曾经拿着资本家的风头一起搞过一个网站，网站没成功，但我收获了与他的友谊以及对当代戏剧的认识。牟森经常在吃饭的时候，拧开一个又一个“小二”，跟我探讨格罗托夫斯基、彼得-布鲁克，我一面随声附和，一面忙不迭地把面前油闷大虾消灭干净。那时对于戏剧，我是门外汉一个。听了牟森的话，我才知道，原来戏剧可以用来表达那么多东西，包括心灵之痛。</p>
<p>有一个晚上，牟森拿来一盘录像带，我起初以为是毛片，就兴致勃勃地坐在地上看起来。舞台开启，我看到一个小伙子拿着电焊在焊钢筋，蓝色的弧光一阵阵闪过，而几个演员在前台开始了顽强的诉说。后来，钢筋焊好了，一根根立在台上，一个女演员，拐着一篮子红彤彤的苹果，在钢筋丛林里穿行，并且把苹果插到钢筋上。忽然演员们情绪激动起来，四处大叫、奔跑，并把苹果一颗颗从钢筋上摘下来，扔进一个舞台一侧一个大功率的工业鼓风机的扇叶上，噪音四起，汁液四溅……那一刻，我的心被刺了一下，但找不到痛点在哪儿。就好像一个人感觉不舒服，但说不出哪儿不对劲。这个戏就是牟森根据于坚长诗《零档案》改编的同名先锋戏剧。</p>
<p>2013年10月20日晚上，在黄浦江边原上海水泥厂的6000平米的预均化车间里，录像中的场景再现。这是牟森的一次新的航程，新的冒险。这也是上海徐汇区“西岸2013建筑与当代艺术双年展”的开幕式。巨大的车间穹顶，一束光照射下来，像创世纪。荷兰声音艺术家雅克·布朗克站在巴别塔一样的大型机械上，用他不懂的汉语，带领一群民工念《彼岸》的台词，继而又用荷兰语重复同样的台词。民工们亦步亦趋地跟着鹦鹉学舌，他们精神饱满、声音洪亮，对于他们来说，在这里比在建筑工地干活轻松多了。演出的第三部分结合了《春之祭》、《零档案》、广场舞、现代舞和工地劳动。民工奔跑着把一排排焊在框架上的钢筋摆满舞台，场工把一车车水果市场批发来的青苹果倒在地上，中老年舞者把苹果一个个插到钢筋上。一个少女舞者出现了，她在钢筋之间轻盈地跳跃、艰难地挣扎，每一次披荆斩棘都让人为他捏把汗。最后，钢筋丛林和舞蹈队伍把她重重困住，与皮娜·鲍什《春之祭》版本中少女被裸体献祭不同，这个中国少女穿得明显要多一些。看到这里，我低头给牟森发了一条微信：“骗子，说好的《春之祭》呢？”</p>
<p>牟森无意与经典的《春之祭》PK，他要做的是“奥德赛”，是“盛墟”。牟森说：“当我看到主展场的宏伟穹顶、圆形360度铁轨，还有像巨树一般的搅拌机，自然而然地，用‘奥德赛’这种方式来叙述上海城市历史的想法就出来了。”他一再否认自己做的是戏剧，他说他做到是当代艺术。</p>
<p>牟森与中国美术学院跨媒体艺术学院院长高士明的想法不谋而合。作为“西岸双年展”项目的发起人，高士明想借助这片工业废墟演绎上海开埠一百年的历史，不单单是反思，而是表现席卷命运、泥沙俱下的进程。走进水泥厂预均化车间的那一刻起，高士明就感到了搅拌像历史，把中国和上海的命运搅拌在一起。两人一拍即合，遂确定了《上海奥德赛》戏剧部分的主框架。</p>
<p>刘畑是高士明的博士生，一位典型的跨界青年才俊。北京理工大学数学系毕业的他因为机缘巧合来到了杭州，与中国美院邂逅，并考取了高士明的博士生。刘畑是《上海奥德赛》的导演之一，与另一位导演马楠以及王子月、亦璇、照照等美院才俊一起，来到牟森麾下，全程参与了新奥德赛的诞生。牟森告诉刘畑等弟子，“巨构”的概念是他从上世纪60年代建筑学里借用来的，当时日本有个建筑创作组织‘新陈代谢派’(Metabolism)，他们在一次访谈中提出了“巨构”(Magestructure)概念，是对城市与有机体的生物学比喻，更多指向城市的区域甚至整个城市，跟城市规划、建筑都有关系。“对我来说，我其实早就不做剧场了，对那种有多少个座位的剧场一点兴趣也没有了，让我更兴奋、更着迷的是城市。”牟森说，“所以，云戏剧首先不是传统意义上的戏剧，它不由情节来串联，而是N个独立的艺术家作品链接为一个超大规模、紧密相连的东西。它一定要有特定的主题，最重要的是要有一个时间性结构，这就区别于普通的展览作品了。”</p>
<p>牟森对史诗、巨构、巨作、三部曲等概念一向非常着迷，他把叙事当成一种产业来对待，他说，叙事是一种生产力。我对牟森说，倘若我擅长讲故事的奶奶九泉下有知，听到你这话该多么欣慰啊。早知道这样，她就不靠纺线为生，而改行讲”瞎话儿“（山东方言：故事）了。</p>
<p>牟森一直憋着干一票大的，他所说的一件大事有六项指标：</p>
<p>一、它是你自己喜欢、热爱、迷恋和着迷的，为它做任何事都在所不惜，是一种享受。</p>
<p>二、这件事一定是你自己擅长的，包括在技术和操作层面，在所有的层面上，都应该是你擅长的。</p>
<p>三、这件事应该是有市场的，或者说是有收益的，不是单纯的玩票，应该是有回报的。</p>
<p>四、这件事应该是可持续的，不是你干一票干两票这个事就完了，没得可干了，而是可持续的，一票接着一票地做。</p>
<p>五、这件事在最大程度上是你自己一个人可以掌控的，你受制于人的因素相对小。</p>
<p>六、以不变应万变。做一件事要面对的市场环境、资源环境，都是瞬息万变，会发生各种事情的。但是一定要有个东西是贯穿的，是不变的，即所谓的愿景。</p>
<p>按照这六项指标来考量，《上海奥德赛》无疑应该符合一件大事的标准。牟森十年前还在导演抗击非典的主旋律戏剧，今天终于干了一票大的。更重要的是，这只是一个起点。随着该项目的成功，一些有远见卓识的地方政府和大地产商看上了牟氏跨媒体”巨构“的市场潜力，深圳、大理相继朝他挥来橄榄枝。背靠中国美院跨媒体艺术学院这棵大树，牟森也许能像张艺谋”印象“系列一样，开创一种新型的演出和赚钱门类。</p>
<p>作为牟森的朋友，我希望他越做越大，兑现他十三年前的承诺，让我在他导演的《第二十二条军规》中扮演军需官迈洛，按照牟森的设想，他要在舞台上设计一个巨大的鱼缸装置，里面装满活鱼，快活地游来游去。当我，也就是迈洛走上舞台的时候，一个巨大的螺旋桨从舞台顶部缓缓降下，伸进鱼缸里。只等我一声令下，马达开动，螺旋桨在鱼缸里剧烈搅动……假如这一切成真，我不会下这个命令。我会把鱼捞出来卖给观众，然后自己坐进鱼缸里，等待螺旋桨从天而降。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/nonfiction/2013/12/25/think-big-and-do-big/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>《教父》导演科波拉论电影编剧</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2013/11/18/francis-coppola-on-screenwriting/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2013/11/18/francis-coppola-on-screenwriting/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 18 Nov 2013 04:35:16 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[编剧学习]]></category>
		<category><![CDATA[大师]]></category>
		<category><![CDATA[科波拉]]></category>
		<category><![CDATA[编剧]]></category>
		<category><![CDATA[编剧经验谈]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6182</guid>
		<description><![CDATA[弗朗西斯·福特·科波拉（Francis Ford Coppola）是这个时代硕果仅存的电影大师，他年少成名，24岁即写出了《巴顿将军》（Putton）的剧本，后来在埃德蒙·诺斯（Edmund H. North）的修改下，获得了1970年奥斯卡最佳编剧奖。 他所写的巴顿将军在巨大的美国国旗下的演讲的开场戏，成为电影史上的经典。根据IMDB网站，他迄今为止已经写了27个剧本，大大小小获得了47个电影奖、42项提名，其中36岁之前，就获得了5个奥斯卡奖（3个最佳编剧，1个最佳导演，1个最佳影片）。 即便在编剧方面有如此巨大的造诣，他并没有写下一部编剧指南，他说，电影的历史只有100多年，有无限发展可能性，编剧亦如此。对于编剧，他只有两条建议。一、每天选个最适合自己的固定时段写作，只要坚持写，就会越写越好。二、编剧新手最喜欢写10页就回头看，看了改。千万别。写完一块改。 科波拉说：“电影这行不讲中间状态，人们要么说，这是神童，最棒的电影人。要么说，咳，他纯粹是个废物。不会有人说，他这个人有出息，人还算聪明，如果下功夫，十年以后会……可惜，没有人说这种话。” 科波拉说：“电影摄影和剪辑这玩意，用奥尔逊·威尔斯的话说，一个周末就能学会。电影最重要的就是演和写，表演和编剧。如果你统计一下，会发现很多导演都是演员出身，这很合理，因为懂表演是最难的。我虽没有当过演员，但上过戏剧学院，我对演员的表演很熟悉，后来就可以去指导表演。” 科波拉拍《教父》纯属偶然。当时科波拉和后来拍《星球大战》的乔治·卢卡斯共同成立了一个独立的电影公司“活动画面”，但由于连续亏损，已经欠债30万美元。当时，派拉蒙公司准备把普佐的《教父》搬上银幕，找到了科波拉。科波拉说并不看好这部小说，他只看了50页就看不下去。他问卢卡斯要不要接这部暴力片。 卢卡斯说：“弗朗西斯，我们需要钱啊。” 科波拉说：“好吧，我干。” 在《教父》及续集让科波拉功成名就之后，他自己投资拍摄了《现代启示录》。这部电影在当时并不被看好，一度成了他的噩梦。因为拍摄《现代启示录》让自己近乎破产，所以从40-50岁之间，不得不每年接一部片，偿付银行贷款。他接受采访时说：“这种拍电影感觉就跟做妓女一样。你要考虑自己头发是不是好看，声音是不是好听，能不能让客官们高兴。而真正的电影应当是发自内心的你情我爱。” 以下是科波拉近年来的几次访谈，编剧大师班将其中与编剧有关的内容进行了撷取和翻译，以飨微信订户。 尽管科波拉本人反对编剧“大师班”这类的说法，他把与其他编剧和学生的交流称为“对话”。 问：你对编剧有什么建议？ 答：写作是这么一回事，当你真正尝试着写，每天都写，舍得花工夫，你会写得越来越好。我有两个重要的建议： 一、挑选一个最适合自己的写作时间，对我来说，我选在一大早，因为那时我刚醒，里外更新，坐在书桌前。我看着窗外，喝杯咖啡先，这时候真好，没有人起床打扰我，也不会有人打电话来伤害我的感情。 二、你的情绪要稳定，谁也不想一写作就犯头疼。有一点对于年轻编剧很重要，不要在写到七、八页的时候，回头看自己写的东西。我相信，年轻人血液里有一种激素，让他们憎恨自己刚写的任何东西。所以，别读它。等你写了30天，比如说写了80多页的时候，你感觉完成得差不多了，再坐下来读它。你会发现，拉开一段距离之后，感觉跟刚写完读时已经不一样了。 只要你不写完马上读，你就不会跳回去修改。如果你把前10页改来改去，写到最后才发现前10页根本就应该从剧本中砍掉，那该多浪费。 所以，当你的剧本攒到八九十页的时候，小小地庆祝一下，让自己舒舒服服了，再一边读，一边做笔记：哪里你喜欢，哪里触动你，哪里感动到你，哪里有改进的可能……到这时候再重写。 我的剧本都会重写无数次。重写是写作的代名词。 问：你拍电影的原则是什么？ 答：我拍电影的三条原则：1）写和导原创剧本。2）使用最现代的技术。3）自筹资金。 因为电影是在太年轻了，只有100多年的历史。在电影的早期，谁也不知道怎么拍电影。只要银幕上有活动的画面，观众即喜欢。人们看到火车开进站台的，就觉得很美很激动。电影的语言都是实验性的，因为拍电影的人不知道怎么办。然而不幸的是，经过了15-20年，电影变成了商业。电影商投资电影赚了大钱，于是对电影界的先锋们说：“不要再试验了。我们想赚钱，我们可不想偷鸡不成蚀把米。” 但是任何艺术的核心要素就是冒险。不敢冒风险，你就做不出真正美，以前谁都没见过的美。我常说，拍电影而不冒险就像要小孩而不做爱一样。你确实要担点风险。 如今这年头，你跑到一个制作人那里说“我要做一部别人没做过的电影”，看他会不会把你扔到窗户外边去。因为他们只希望做行得通的电影，做赚钱的电影。这让我相信，电影在未来的100年里虽然会有革新，但创新的速度会放缓，因为他们已经不愿意冒险了。他们不愿意创造机会。所以，我感觉自己是100年前电影的一部分，那时鸿蒙初开，电影人宛若赤子，谁也不知道怎么做电影，人人都是探索者。 看似不冒险的人其实再冒最大的险：浪费自己的一生！当你临死的时候，不要对自己说：“哦，我真希望我做过这个，做过那个。”我不会这样，我做了我想做的一切，并且继续做下去。 问：做电影需要培养哪些好习惯？ 答：你需要做的第一件事是，当你拿起一张纸准备写字的时候，一定要在角落写上日期、地点。因为你写在这张纸上的任何想法都会对你有用。把日期加上去是一个好习惯，比如说，你看到一张自己写过的纸头，上面的日期是1972年4月，地点是巴黎，你一定会想破脑袋回忆当时是怎么回事，顿时纸上的内容变得对你有用起来。电影人最重要的工具就是笔记。 问：你对电影剧本的要求是什么？ 答：写剧本就像写俳句，要简明、清楚、精悍。 当你做电影的时候，要记住试着用一两个词概括其主题。当我拍电影的时候，我总是用一个词概括主题。《教父》的主题是“继承”，《对话》的主题是“隐私”，《现代启示录》的主题是“道德”。为什么要有这样的主题词？因为导演的工作就是做决定。从早到晚就是“头发长还是短？”“穿裙子还是穿裤子”“留胡子还是没胡子？”很多情况下你也没有答案，但是有了主题词之后就好办多了。 我记得在拍《对话》的时候，剧组拿来各种外套，问我：“你是希望他看上去像侦探，还是像什么什么。”我不知道，但是告诉他们主题是“隐私”，于是就挑了透明的塑料雨衣。所以说，知道主题词可以帮助你做决定。 拿破仑曾说：“用最趁手的武器。”导演也是这么做的。 问：你对改编剧本怎么看？ 答：我觉得书压根儿就不该改变成电影。电影剧本应该是热腾腾、鲜嫩嫩的原创。我也反对老片重拍。你说拍一部电影，废那么大劲，花那么多钱，至少应该拍一点对这个世界来说独特的东西，而不是从现成的书改编。如果非得改编，短篇小说更适合改成电影，因为它的形态和篇幅正合适。一部电影就像写一首俳句，你必须精简精简再精简，一切都应当既经济又满载。 问：如何把一部小说改编成剧本？ 答：长篇小说人物众多、故事繁杂，不太好改，短篇小说人物简单、线性叙事，更适合改编成电影。如果从小说改编电影，我的经验是，做好笔记，直接往书上写，把每一处让你有感觉的地方，每一处让让你感动的地方都写下来。初次阅读的笔记是最有价值的。这样当一本书读完，你就会发现书中有的地方画得密密麻麻，有的地方空空如也。 在话剧排练中，有一种叫“提示本”的东西。提示本是舞台经理手里拿着的、画满重点的活页本。我把小说变成这样一个“提示本”。换句话说，我把小说拆散，把每一页贴在活页纸上。 我走到哪里就把这个本子带到哪里，把新的发现和感想记载本子上。然后把本子过一遍，心里就有数了。小说中那些脱节的故事和纷繁芜杂的人物，用这个办法，就可以重新排列组合或删繁就简。用这个办法，自外而内，先粗后细，久而久之，你也许就能在这个提示本的基础上写出剧本的初稿。 当我拍《教父》的时候，我用的就是这个办法。尽管我有剧本，但我从来不用。我总是把这个大本子带在身边，用这些笔记来拍电影。拍《现代启示录》时，尽管John Milius写了一个很好的剧本，但是我拍电影的底本却是康拉德的绿皮书《黑暗之心》，里面密密麻麻写满我的笔记。无论我拍摄哪一场戏，我做的第一件事就是看这个本子。 问：你说过自己从来不撒谎，这是真的吗? 答：是的。我给自己的人生立下了几条规矩。第一是永不撒谎。康拉德有句话我很认同：“没什么比臭气熏天的谎言更令人厌恶。”撒谎总是导致更多撒谎，直到堆成一座谎言金字塔，最后连你自己都骗了。如果你给自己定下一个永不撒谎的规矩，你肯定不会撒谎被人逮住。如果一个丑人问你他漂不漂亮，你可以说：“你这个问题问得不合适。”而拒绝回答。我总是教育我的孩子们，事业建立在好的性格之上。 永远让你的作品个性化。不要撒谎。一旦你撒了谎，你就上了一条谎言的不归路。你总是会被人抓住。对于艺术家来说最重要的就是不要撒谎，更不要对自己撒谎。一旦你养成了不说谎的习惯，无论你编剧、导戏还是当制作人，你的作品都会具有说服力。尤其在这个看似自由实则不自由的社会里，更要试着不撒谎。美和真是相连的，这是古训，艺术不仅跟美有关，还与真有关。 问：艺术家最大的障碍是什么？ 答：艺术家最大的障碍是什么？不自信。艺术家总是跟自己心里的小人儿打架，那小人儿总是贬低他自己。 我们每个人缺乏安全感。他们说芭芭拉·史崔珊每次上台演出前都会怕得要死，怕自己唱不出来。当然，她肯定能唱的出来，只是那一刻晕圈了。我相信一个道理，当你写任何东西的时候，都要学会忍住不看。我认为年轻的作者身上有种激素让他们厌恶自己写过的东西。尽管第二天早晨，他可能说：“哦，写得还不错。”但是刚写完他是恨自己写的东西的。 一部电影就像回答一个问题。 问：你认为编剧这门手艺可教吗？ 答：剧场戏剧和戏剧结构已经有上千年的历史，可以追溯到古希腊时代。小说只有几百年的历史，而且小说还有极大的创新空间。这就是为什么当有人说电影技术的大事件是3-D时，我被激怒了。电影只有一百多年的历史，难道你不觉得即使在编剧方面，电影也有无限的提升空间？ 问：你怎么看待影评？ 答：读影评就好比拔牙。苏菲亚（科波拉的女儿）从来不看影评。她的电影带有极强的个人风格不适合任何时代。总有人喜欢你的电影，也有人不喜欢，随便哪个电影人，都找不找出不喜欢他电影的观众。批评到最后，都是不相干的聒噪。我们生活在这个奇怪的网络时代，就好像一群汽车在狂鸣喇叭。我看很多网民都丧失了最起码的风度和礼貌。你可以随便说什么而不需要负责任。我想，作为人类，还是需要稍微讲一点礼仪的。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>弗朗西斯·福特·科波拉（Francis Ford Coppola）是这个时代硕果仅存的电影大师，他年少成名，24岁即写出了《巴顿将军》（Putton）的剧本，后来在埃德蒙·诺斯（Edmund H. North）的修改下，获得了1970年奥斯卡最佳编剧奖。 他所写的巴顿将军在巨大的美国国旗下的演讲的开场戏，成为电影史上的经典。根据IMDB网站，他迄今为止已经写了27个剧本，大大小小获得了47个电影奖、42项提名，其中36岁之前，就获得了5个奥斯卡奖（3个最佳编剧，1个最佳导演，1个最佳影片）。</p>
<p>即便在编剧方面有如此巨大的造诣，他并没有写下一部编剧指南，他说，电影的历史只有100多年，有无限发展可能性，编剧亦如此。对于编剧，他只有两条建议。一、每天选个最适合自己的固定时段写作，只要坚持写，就会越写越好。二、编剧新手最喜欢写10页就回头看，看了改。千万别。写完一块改。</p>
<p>科波拉说：“电影这行不讲中间状态，人们要么说，这是神童，最棒的电影人。要么说，咳，他纯粹是个废物。不会有人说，他这个人有出息，人还算聪明，如果下功夫，十年以后会……可惜，没有人说这种话。”</p>
<p>科波拉说：“电影摄影和剪辑这玩意，用奥尔逊·威尔斯的话说，一个周末就能学会。电影最重要的就是演和写，表演和编剧。如果你统计一下，会发现很多导演都是演员出身，这很合理，因为懂表演是最难的。我虽没有当过演员，但上过戏剧学院，我对演员的表演很熟悉，后来就可以去指导表演。”</p>
<p>科波拉拍《教父》纯属偶然。当时科波拉和后来拍《星球大战》的乔治·卢卡斯共同成立了一个独立的电影公司“活动画面”，但由于连续亏损，已经欠债30万美元。当时，派拉蒙公司准备把普佐的《教父》搬上银幕，找到了科波拉。科波拉说并不看好这部小说，他只看了50页就看不下去。他问卢卡斯要不要接这部暴力片。</p>
<p>卢卡斯说：“弗朗西斯，我们需要钱啊。”</p>
<p>科波拉说：“好吧，我干。”</p>
<p>在《教父》及续集让科波拉功成名就之后，他自己投资拍摄了《现代启示录》。这部电影在当时并不被看好，一度成了他的噩梦。因为拍摄《现代启示录》让自己近乎破产，所以从40-50岁之间，不得不每年接一部片，偿付银行贷款。他接受采访时说：“这种拍电影感觉就跟做妓女一样。你要考虑自己头发是不是好看，声音是不是好听，能不能让客官们高兴。而真正的电影应当是发自内心的你情我爱。”</p>
<p>以下是科波拉近年来的几次访谈，编剧大师班将其中与编剧有关的内容进行了撷取和翻译，以飨微信订户。 尽管科波拉本人反对编剧“大师班”这类的说法，他把与其他编剧和学生的交流称为“对话”。</p>
<p>问：你对编剧有什么建议？</p>
<p>答：写作是这么一回事，当你真正尝试着写，每天都写，舍得花工夫，你会写得越来越好。我有两个重要的建议：</p>
<p>一、挑选一个最适合自己的写作时间，对我来说，我选在一大早，因为那时我刚醒，里外更新，坐在书桌前。我看着窗外，喝杯咖啡先，这时候真好，没有人起床打扰我，也不会有人打电话来伤害我的感情。</p>
<p>二、你的情绪要稳定，谁也不想一写作就犯头疼。有一点对于年轻编剧很重要，不要在写到七、八页的时候，回头看自己写的东西。我相信，年轻人血液里有一种激素，让他们憎恨自己刚写的任何东西。所以，别读它。等你写了30天，比如说写了80多页的时候，你感觉完成得差不多了，再坐下来读它。你会发现，拉开一段距离之后，感觉跟刚写完读时已经不一样了。</p>
<p>只要你不写完马上读，你就不会跳回去修改。如果你把前10页改来改去，写到最后才发现前10页根本就应该从剧本中砍掉，那该多浪费。</p>
<p>所以，当你的剧本攒到八九十页的时候，小小地庆祝一下，让自己舒舒服服了，再一边读，一边做笔记：哪里你喜欢，哪里触动你，哪里感动到你，哪里有改进的可能……到这时候再重写。</p>
<p>我的剧本都会重写无数次。重写是写作的代名词。</p>
<p>问：你拍电影的原则是什么？</p>
<p>答：我拍电影的三条原则：1）写和导原创剧本。2）使用最现代的技术。3）自筹资金。</p>
<p>因为电影是在太年轻了，只有100多年的历史。在电影的早期，谁也不知道怎么拍电影。只要银幕上有活动的画面，观众即喜欢。人们看到火车开进站台的，就觉得很美很激动。电影的语言都是实验性的，因为拍电影的人不知道怎么办。然而不幸的是，经过了15-20年，电影变成了商业。电影商投资电影赚了大钱，于是对电影界的先锋们说：“不要再试验了。我们想赚钱，我们可不想偷鸡不成蚀把米。”<br />
但是任何艺术的核心要素就是冒险。不敢冒风险，你就做不出真正美，以前谁都没见过的美。我常说，拍电影而不冒险就像要小孩而不做爱一样。你确实要担点风险。</p>
<p>如今这年头，你跑到一个制作人那里说“我要做一部别人没做过的电影”，看他会不会把你扔到窗户外边去。因为他们只希望做行得通的电影，做赚钱的电影。这让我相信，电影在未来的100年里虽然会有革新，但创新的速度会放缓，因为他们已经不愿意冒险了。他们不愿意创造机会。所以，我感觉自己是100年前电影的一部分，那时鸿蒙初开，电影人宛若赤子，谁也不知道怎么做电影，人人都是探索者。</p>
<p>看似不冒险的人其实再冒最大的险：浪费自己的一生！当你临死的时候，不要对自己说：“哦，我真希望我做过这个，做过那个。”我不会这样，我做了我想做的一切，并且继续做下去。</p>
<p>问：做电影需要培养哪些好习惯？</p>
<p>答：你需要做的第一件事是，当你拿起一张纸准备写字的时候，一定要在角落写上日期、地点。因为你写在这张纸上的任何想法都会对你有用。把日期加上去是一个好习惯，比如说，你看到一张自己写过的纸头，上面的日期是1972年4月，地点是巴黎，你一定会想破脑袋回忆当时是怎么回事，顿时纸上的内容变得对你有用起来。电影人最重要的工具就是笔记。</p>
<p>问：你对电影剧本的要求是什么？</p>
<p>答：写剧本就像写俳句，要简明、清楚、精悍。</p>
<p>当你做电影的时候，要记住试着用一两个词概括其主题。当我拍电影的时候，我总是用一个词概括主题。《教父》的主题是“继承”，《对话》的主题是“隐私”，《现代启示录》的主题是“道德”。为什么要有这样的主题词？因为导演的工作就是做决定。从早到晚就是“头发长还是短？”“穿裙子还是穿裤子”“留胡子还是没胡子？”很多情况下你也没有答案，但是有了主题词之后就好办多了。</p>
<p>我记得在拍《对话》的时候，剧组拿来各种外套，问我：“你是希望他看上去像侦探，还是像什么什么。”我不知道，但是告诉他们主题是“隐私”，于是就挑了透明的塑料雨衣。所以说，知道主题词可以帮助你做决定。</p>
<p>拿破仑曾说：“用最趁手的武器。”导演也是这么做的。</p>
<p>问：你对改编剧本怎么看？</p>
<p>答：我觉得书压根儿就不该改变成电影。电影剧本应该是热腾腾、鲜嫩嫩的原创。我也反对老片重拍。你说拍一部电影，废那么大劲，花那么多钱，至少应该拍一点对这个世界来说独特的东西，而不是从现成的书改编。如果非得改编，短篇小说更适合改成电影，因为它的形态和篇幅正合适。一部电影就像写一首俳句，你必须精简精简再精简，一切都应当既经济又满载。</p>
<p>问：如何把一部小说改编成剧本？</p>
<p>答：长篇小说人物众多、故事繁杂，不太好改，短篇小说人物简单、线性叙事，更适合改编成电影。如果从小说改编电影，我的经验是，做好笔记，直接往书上写，把每一处让你有感觉的地方，每一处让让你感动的地方都写下来。初次阅读的笔记是最有价值的。这样当一本书读完，你就会发现书中有的地方画得密密麻麻，有的地方空空如也。</p>
<p>在话剧排练中，有一种叫“提示本”的东西。提示本是舞台经理手里拿着的、画满重点的活页本。我把小说变成这样一个“提示本”。换句话说，我把小说拆散，把每一页贴在活页纸上。</p>
<p>我走到哪里就把这个本子带到哪里，把新的发现和感想记载本子上。然后把本子过一遍，心里就有数了。小说中那些脱节的故事和纷繁芜杂的人物，用这个办法，就可以重新排列组合或删繁就简。用这个办法，自外而内，先粗后细，久而久之，你也许就能在这个提示本的基础上写出剧本的初稿。</p>
<p>当我拍《教父》的时候，我用的就是这个办法。尽管我有剧本，但我从来不用。我总是把这个大本子带在身边，用这些笔记来拍电影。拍《现代启示录》时，尽管John Milius写了一个很好的剧本，但是我拍电影的底本却是康拉德的绿皮书《黑暗之心》，里面密密麻麻写满我的笔记。无论我拍摄哪一场戏，我做的第一件事就是看这个本子。</p>
<p>问：你说过自己从来不撒谎，这是真的吗?</p>
<p>答：是的。我给自己的人生立下了几条规矩。第一是永不撒谎。康拉德有句话我很认同：“没什么比臭气熏天的谎言更令人厌恶。”撒谎总是导致更多撒谎，直到堆成一座谎言金字塔，最后连你自己都骗了。如果你给自己定下一个永不撒谎的规矩，你肯定不会撒谎被人逮住。如果一个丑人问你他漂不漂亮，你可以说：“你这个问题问得不合适。”而拒绝回答。我总是教育我的孩子们，事业建立在好的性格之上。</p>
<p>永远让你的作品个性化。不要撒谎。一旦你撒了谎，你就上了一条谎言的不归路。你总是会被人抓住。对于艺术家来说最重要的就是不要撒谎，更不要对自己撒谎。一旦你养成了不说谎的习惯，无论你编剧、导戏还是当制作人，你的作品都会具有说服力。尤其在这个看似自由实则不自由的社会里，更要试着不撒谎。美和真是相连的，这是古训，艺术不仅跟美有关，还与真有关。</p>
<p>问：艺术家最大的障碍是什么？</p>
<p>答：艺术家最大的障碍是什么？不自信。艺术家总是跟自己心里的小人儿打架，那小人儿总是贬低他自己。</p>
<p>我们每个人缺乏安全感。他们说芭芭拉·史崔珊每次上台演出前都会怕得要死，怕自己唱不出来。当然，她肯定能唱的出来，只是那一刻晕圈了。我相信一个道理，当你写任何东西的时候，都要学会忍住不看。我认为年轻的作者身上有种激素让他们厌恶自己写过的东西。尽管第二天早晨，他可能说：“哦，写得还不错。”但是刚写完他是恨自己写的东西的。</p>
<p>一部电影就像回答一个问题。</p>
<p>问：你认为编剧这门手艺可教吗？</p>
<p>答：剧场戏剧和戏剧结构已经有上千年的历史，可以追溯到古希腊时代。小说只有几百年的历史，而且小说还有极大的创新空间。这就是为什么当有人说电影技术的大事件是3-D时，我被激怒了。电影只有一百多年的历史，难道你不觉得即使在编剧方面，电影也有无限的提升空间？</p>
<p>问：你怎么看待影评？</p>
<p>答：读影评就好比拔牙。苏菲亚（科波拉的女儿）从来不看影评。她的电影带有极强的个人风格不适合任何时代。总有人喜欢你的电影，也有人不喜欢，随便哪个电影人，都找不找出不喜欢他电影的观众。批评到最后，都是不相干的聒噪。我们生活在这个奇怪的网络时代，就好像一群汽车在狂鸣喇叭。我看很多网民都丧失了最起码的风度和礼貌。你可以随便说什么而不需要负责任。我想，作为人类，还是需要稍微讲一点礼仪的。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/screenwriting/2013/11/18/francis-coppola-on-screenwriting/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>一个中年人对死亡的思考</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/11/18/reflection-on-death/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/11/18/reflection-on-death/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 18 Nov 2013 04:20:28 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[生活不是条件反射]]></category>
		<category><![CDATA[健康]]></category>
		<category><![CDATA[检查]]></category>
		<category><![CDATA[死亡]]></category>
		<category><![CDATA[生病]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6180</guid>
		<description><![CDATA[人很少停下来想想死这件事，哪怕身边的人死去，也不会引发人们对死的深入思考。事实上，每一个活在健康中的人，都尽力回避死亡，仿佛永远不会落到自己身上。 去医院看病，做了鼻咽癌筛查，结果要两天后才能拿到，意味着这两天我将会情不自禁地想起死这回事。 在网上查了鼻咽癌的词条，有几分相像。互动百科说，早期化疗，5年存活率是50%，维基百科说65%，如果放任不管，自然寿命是18.7个月（好精确）。死倒是其次，死之前的样子很难看，鼻子会大出血，眼睛会鼓出来，脖子肿大，脑被入侵。一句话，让人死得没有尊严。 如果我面临死亡，最大的遗憾是人生没有完成。40岁以前一直在找路，好不容易找到了，本事没有磨练出来，作品没有完成，更撇下我所深爱的妻子与儿子，并且几乎没有给他们留下遗产。这样死去好不心甘。其实，怎么死都不心甘，哪怕留下千万存款，哪怕儿子已经养到18岁。 人为什么来到这个世界上？这个问题一直没有好好想过，就这样稀里糊涂地过了这么多年。 现在我隐约懂了，人来世上一遭，不是为自己活着，而是为了找到爱。我一生很幸运，小时候有家庭的关爱，年近40，又遇到温柔贤惠的妻子，还省下了活泼烂漫的儿子。除了不能尽孝，尽丈夫和父亲的责任之外，我其实这一生没有遗憾。 况且，我还信仰耶稣基督，我相信我所遇到的一切，都是经过他的允许。如果他要把一个人接走，那又能怎样呢。人总是渺小茫昧的，上帝是全知全能的。我之尽头，神之开端，未尝不是一段崭新的旅程。 我用了未尝，说明我内心还不确信。我心里还有哈姆雷特式的疑问。有谁知道那个从来只见人去不见人还的地方，究竟有什么？ 我的心被恐惧笼罩，在医院里祈祷。我知道，人在危难恐惧中的祈祷都难说绝对真诚，就像在危险下的求饶与许诺不太可信一样。上帝早已看穿了人的这套把戏，但凭着他的慈爱与怜悯，还是会降下安慰与拯救。 只不过是以神的方式，不是以人的方式。 在被判决煎熬的50个小时里，我所能做的就是保持脸上的微笑，让家人不必为我担心，还有默默祈祷上帝给我健康和力量。最后，我要做好记录，把头脑中的想法记下来。无论对于今后的生活还是创作，这都是一笔珍贵财富。 【后记】 就这么过去了，拿到化验单的一刹那，我在手心里攥了一攥，然后猛地在打开，看到两个“阴性”之后，我的眼泪夺眶而出。 而在这之前的几个小时，我的心情可没这么平静。当我在夕阳的余晖中上了天桥，朝着拿化验单的医院一步步走近，我知道我的命运在接下来的几分钟内就将被决定。要么平安无事，回头重新活过，要么看到“阳性”的字样，从此走上另一条艰难而可怕的旅程。 我曾经想过，忘掉鼻咽癌筛查这回事，不去拿报告，假装什么也没发生，继续过自己的日子。但这样做有两个问题：1、这件事不会真正过去，对于死亡的焦虑，会盘旋在心头，哪怕我实际上没病。2、纵然躲得了A，躲得了BCDEFG吗？鼻子纵然没有了状况，下次肝脏、肠胃不能保证不生病，我要逃避检查到几时呢？所以，别无选择，只有去面对。 此事，让我明白了上帝之爱是前定的、无条件的、永恒的。 风暴暂时过去，从现在起，我要重新规划自己的生活。坚持做最重要的事，不把生命浪费到无益的人和事上，每天就像生命只剩下18.7个月那样去过。 因为，人生最大的冒险就是虚掷自己的生命，除此之外一切都算不上风险。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>人很少停下来想想死这件事，哪怕身边的人死去，也不会引发人们对死的深入思考。事实上，每一个活在健康中的人，都尽力回避死亡，仿佛永远不会落到自己身上。</p>
<p>去医院看病，做了鼻咽癌筛查，结果要两天后才能拿到，意味着这两天我将会情不自禁地想起死这回事。</p>
<p>在网上查了鼻咽癌的词条，有几分相像。互动百科说，早期化疗，5年存活率是50%，维基百科说65%，如果放任不管，自然寿命是18.7个月（好精确）。死倒是其次，死之前的样子很难看，鼻子会大出血，眼睛会鼓出来，脖子肿大，脑被入侵。一句话，让人死得没有尊严。</p>
<p>如果我面临死亡，最大的遗憾是人生没有完成。40岁以前一直在找路，好不容易找到了，本事没有磨练出来，作品没有完成，更撇下我所深爱的妻子与儿子，并且几乎没有给他们留下遗产。这样死去好不心甘。其实，怎么死都不心甘，哪怕留下千万存款，哪怕儿子已经养到18岁。</p>
<p>人为什么来到这个世界上？这个问题一直没有好好想过，就这样稀里糊涂地过了这么多年。</p>
<p>现在我隐约懂了，人来世上一遭，不是为自己活着，而是为了找到爱。我一生很幸运，小时候有家庭的关爱，年近40，又遇到温柔贤惠的妻子，还省下了活泼烂漫的儿子。除了不能尽孝，尽丈夫和父亲的责任之外，我其实这一生没有遗憾。</p>
<p>况且，我还信仰耶稣基督，我相信我所遇到的一切，都是经过他的允许。如果他要把一个人接走，那又能怎样呢。人总是渺小茫昧的，上帝是全知全能的。我之尽头，神之开端，未尝不是一段崭新的旅程。</p>
<p>我用了未尝，说明我内心还不确信。我心里还有哈姆雷特式的疑问。有谁知道那个从来只见人去不见人还的地方，究竟有什么？</p>
<p>我的心被恐惧笼罩，在医院里祈祷。我知道，人在危难恐惧中的祈祷都难说绝对真诚，就像在危险下的求饶与许诺不太可信一样。上帝早已看穿了人的这套把戏，但凭着他的慈爱与怜悯，还是会降下安慰与拯救。</p>
<p>只不过是以神的方式，不是以人的方式。</p>
<p>在被判决煎熬的50个小时里，我所能做的就是保持脸上的微笑，让家人不必为我担心，还有默默祈祷上帝给我健康和力量。最后，我要做好记录，把头脑中的想法记下来。无论对于今后的生活还是创作，这都是一笔珍贵财富。</p>
<p>【后记】</p>
<p>就这么过去了，拿到化验单的一刹那，我在手心里攥了一攥，然后猛地在打开，看到两个“阴性”之后，我的眼泪夺眶而出。</p>
<p>而在这之前的几个小时，我的心情可没这么平静。当我在夕阳的余晖中上了天桥，朝着拿化验单的医院一步步走近，我知道我的命运在接下来的几分钟内就将被决定。要么平安无事，回头重新活过，要么看到“阳性”的字样，从此走上另一条艰难而可怕的旅程。</p>
<p>我曾经想过，忘掉鼻咽癌筛查这回事，不去拿报告，假装什么也没发生，继续过自己的日子。但这样做有两个问题：1、这件事不会真正过去，对于死亡的焦虑，会盘旋在心头，哪怕我实际上没病。2、纵然躲得了A，躲得了BCDEFG吗？鼻子纵然没有了状况，下次肝脏、肠胃不能保证不生病，我要逃避检查到几时呢？所以，别无选择，只有去面对。</p>
<p>此事，让我明白了上帝之爱是前定的、无条件的、永恒的。</p>
<p>风暴暂时过去，从现在起，我要重新规划自己的生活。坚持做最重要的事，不把生命浪费到无益的人和事上，每天就像生命只剩下18.7个月那样去过。</p>
<p>因为，人生最大的冒险就是虚掷自己的生命，除此之外一切都算不上风险。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/11/18/reflection-on-death/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>8</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>如何让拖延症不治自愈</title>
		<link>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/11/18/how-to-recover-from-procrastination-without-curing/</link>
		<comments>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/11/18/how-to-recover-from-procrastination-without-curing/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 18 Nov 2013 04:18:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[wangpei]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[生活不是条件反射]]></category>
		<category><![CDATA[拖延症]]></category>
		<category><![CDATA[生活感悟]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.baibanbao.net/?p=6178</guid>
		<description><![CDATA[我是一个严重的拖延症患者，没有人比我更了解拖延症，更痛恨拖延症，更被拖延症所累，也没有人比我更渴望治愈这种顽疾。（以上写于半年前）。 我的职业是一本月刊杂志的主笔。主笔，顾名思义，主要文章靠我执笔。但是几乎每次出刊，我都会拖稿。我跟负责出版流程的汤葛老师是这样通过微信对话的，请注意日期。 10月28日 汤：王老师，主打话题开篇稿，交稿了。 我：好，明天一早交。 汤：奖励一朵大红花。 10月30日 汤：王老师，开篇稿还没收到。 我：我在医院。 汤：啊？谁病了？ 我：我早晨起来咳了一口血，正在等待做CT扫描。 汤：怎么会这样，是不是写稿子累的？ 我：不用管我，办好杂志要紧。你先去催催别人的稿子。 汤：多保重，好好休息，你一定会没事的。 我：放心吧，人在，稿子在。 10月31日 汤：王老师，稿子啥时候交？今天31日了。 我：今天下午吧。 （8个小时以后） 汤：王老师，稿子进度如何？ 我：快收尾了，还差个好开头。（内心独白：难道你还不明白？我的意思是开头还没写，结尾也没东，只是中间部分从自己的旧文章中拷贝粘贴了两行字。） 11月1日 汤：王老师，快快交稿，就等你一个人了。 我：还有30分钟。 汤：Really? 我：Oh,still working. 汤：就要来不及了。 我：再给我1个小时。 （2个小时以后） 我：稿子发你了。 汤：谢天谢地。 一篇1500字的稿子，我一下子拖了三天。中间虽然身染微恙去了医院，但当天下午医生就宣布我没事了。稿子也不是揭露上市公司的重头稿，也不是向三种全会建言献策的万言书，不过是一篇描述分析中国社会彩礼变迁的小文章而已，我也不是不能写的人，写起博客来，洋洋洒洒三五千字半天搞定，那我为什么会拖延这么长时间呢？ 唯一的解释就是我心里病了，我患上了拖延症。 拖延症到底是一种什么病，是器质性的，还是心理性的，专家们到现在还没搞清楚。有人说拖延是追求完美所引起的，不想匆忙出手做一个粗糙的东西，所以就在内心千方百计逃避。也有人说，拖延症是对所做的事情提不起兴趣引起的，接新娘的司机可能想着拖延一会，可没听说洞房的新郎倌有不猴急的？还有人说，拖延症是注意力涣散的表现，正常情况下，身心无法聚集起能量完成一项工作，所以要等到临近截止日期，才能通过分泌肾上腺素来帮助趟过死线。难为肾上腺素君了，正常人只有在被藏獒穷追不舍的时候才能用到你。 不管是什么原因引起的，这病看来不治不行了。我首先想到的是向专家求助。可专家在哪儿呢？在我住的城市，有一个第七人民医院，那里有很多精神科大夫，我很想鼓起勇气去看看他们，但怕一旦走进那扇铁门，就再难出来了，所以，还是看书吧。 我买了号称是“豆瓣拖延小组”镇宅之宝的《拖延心理学》，这本书问世25年以来，再版了很多次。很多人都说它有奇效。我买来一看，里面不过是一些翻来覆去的片儿汤话而已。为什么很多病友觉得它有用呢？那是因为，一旦你想看治疗拖延症的书，说明在你的内心深处，已经决定跟拖延症做斗争了，这种勇气和决心，使你已经得胜有余，至于书上写的什么，已经一点也不重要了。正如一位精神科医生告诉我，一个人一旦决定去看心理医生，说明他已经迈出了通往精神健康的第一步。 我意识到，拖延症根本就不是一种病，对拖延症的恐惧和焦虑，才是病。从天性上讲，人都是好吃懒做的。懒散也是一种生产力，至少对于文艺和创意事业来说，大致如此。苏东坡的前后《赤壁赋》，并不是有人催稿、想破脑袋才写成的，而是跟朋友泛舟江上，没准还怀抱着二八佳人，文思泉涌，想不写都不行。 所以，摆脱拖延症困扰的第一步，就是更加放松和休闲。写不出来的时候，不要硬写，去干点别的，捏个脚，喝杯啤酒，到大街上看看姑娘们裙子的长短，玩着玩着就把活干了。做其他也一样，哪怕它大兵压境，陌上花开，可缓缓归矣，早回去，早被逮，急有什么用？ 既然拖延症不是病，那就不存在治疗的问题。拖延是个技术问题，可以也应该用技术手段去解决。 我决定用软件来治愈拖延，软件本身没有思想，它的思想是使用者赋予的。我买了iOS平台上好几个主流任务管理软件，它们都大同小异，关键是怎么用。 我觉得，一件事之所以造成拖延，是因为我们事先低估了它的复杂程度。语言是一个高度概括的东西，常常把许多动作浓缩成一种，比如，“去图书馆还书”，看上去是一件事，实际上至少要分解成下面几件： 1、找到从图书馆借的书。 2、找出借书证。 3、出门乘坐交通工具。 4、到达图书馆。 5、还书。 6、如果超期，还要缴纳罚款。 在你的任务清单上，就写了“去图书馆还书”这一个任务，事实上，它掩盖了这件事的难度，抹杀了你做成这件事的成就感。你往往因为做不到其中一个分解步骤（例如：怎么也找不到借书证），而认为自己没有完成这个任务，从而又产生自己很拖延、很没用、很不讲效率的心理暗示。 所以治愈拖延的方法很简单，就是还原任务的复杂性，把一个任务分解成一个个小任务，然后逐个消灭，直至最后完成。为了让进度可以视觉化，从而让自己不断得到鼓励，并且时刻发现任务受阻在何处，你需要做一个任务清单，然后做完一件，勾掉一件。 至少对我来说，这个方法是有效的。 昨天，我要急着写一个策划方案。写方案的资料，在我的笔记本电脑里，笔记本电脑又在双肩包里。所以，我给自己做了下面的任务清单： 1、找到双肩包。 2、取出笔记本电脑。 3、打开笔记本电脑找到文件。 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>我是一个严重的拖延症患者，没有人比我更了解拖延症，更痛恨拖延症，更被拖延症所累，也没有人比我更渴望治愈这种顽疾。（以上写于半年前）。</p>
<p>我的职业是一本月刊杂志的主笔。主笔，顾名思义，主要文章靠我执笔。但是几乎每次出刊，我都会拖稿。我跟负责出版流程的汤葛老师是这样通过微信对话的，请注意日期。</p>
<p>10月28日<br />
汤：王老师，主打话题开篇稿，交稿了。<br />
我：好，明天一早交。<br />
汤：奖励一朵大红花。</p>
<p>10月30日<br />
汤：王老师，开篇稿还没收到。<br />
我：我在医院。<br />
汤：啊？谁病了？<br />
我：我早晨起来咳了一口血，正在等待做CT扫描。<br />
汤：怎么会这样，是不是写稿子累的？<br />
我：不用管我，办好杂志要紧。你先去催催别人的稿子。<br />
汤：多保重，好好休息，你一定会没事的。<br />
我：放心吧，人在，稿子在。</p>
<p>10月31日<br />
汤：王老师，稿子啥时候交？今天31日了。<br />
我：今天下午吧。<br />
（8个小时以后）<br />
汤：王老师，稿子进度如何？<br />
我：快收尾了，还差个好开头。（内心独白：难道你还不明白？我的意思是开头还没写，结尾也没东，只是中间部分从自己的旧文章中拷贝粘贴了两行字。）</p>
<p>11月1日<br />
汤：王老师，快快交稿，就等你一个人了。<br />
我：还有30分钟。<br />
汤：Really?<br />
我：Oh,still working.<br />
汤：就要来不及了。<br />
我：再给我1个小时。<br />
（2个小时以后）<br />
我：稿子发你了。<br />
汤：谢天谢地。</p>
<p>一篇1500字的稿子，我一下子拖了三天。中间虽然身染微恙去了医院，但当天下午医生就宣布我没事了。稿子也不是揭露上市公司的重头稿，也不是向三种全会建言献策的万言书，不过是一篇描述分析中国社会彩礼变迁的小文章而已，我也不是不能写的人，写起博客来，洋洋洒洒三五千字半天搞定，那我为什么会拖延这么长时间呢？</p>
<p>唯一的解释就是我心里病了，我患上了拖延症。</p>
<p>拖延症到底是一种什么病，是器质性的，还是心理性的，专家们到现在还没搞清楚。有人说拖延是追求完美所引起的，不想匆忙出手做一个粗糙的东西，所以就在内心千方百计逃避。也有人说，拖延症是对所做的事情提不起兴趣引起的，接新娘的司机可能想着拖延一会，可没听说洞房的新郎倌有不猴急的？还有人说，拖延症是注意力涣散的表现，正常情况下，身心无法聚集起能量完成一项工作，所以要等到临近截止日期，才能通过分泌肾上腺素来帮助趟过死线。难为肾上腺素君了，正常人只有在被藏獒穷追不舍的时候才能用到你。</p>
<p>不管是什么原因引起的，这病看来不治不行了。我首先想到的是向专家求助。可专家在哪儿呢？在我住的城市，有一个第七人民医院，那里有很多精神科大夫，我很想鼓起勇气去看看他们，但怕一旦走进那扇铁门，就再难出来了，所以，还是看书吧。</p>
<p>我买了号称是“豆瓣拖延小组”镇宅之宝的《拖延心理学》，这本书问世25年以来，再版了很多次。很多人都说它有奇效。我买来一看，里面不过是一些翻来覆去的片儿汤话而已。为什么很多病友觉得它有用呢？那是因为，一旦你想看治疗拖延症的书，说明在你的内心深处，已经决定跟拖延症做斗争了，这种勇气和决心，使你已经得胜有余，至于书上写的什么，已经一点也不重要了。正如一位精神科医生告诉我，一个人一旦决定去看心理医生，说明他已经迈出了通往精神健康的第一步。</p>
<p>我意识到，拖延症根本就不是一种病，对拖延症的恐惧和焦虑，才是病。从天性上讲，人都是好吃懒做的。懒散也是一种生产力，至少对于文艺和创意事业来说，大致如此。苏东坡的前后《赤壁赋》，并不是有人催稿、想破脑袋才写成的，而是跟朋友泛舟江上，没准还怀抱着二八佳人，文思泉涌，想不写都不行。</p>
<p>所以，摆脱拖延症困扰的第一步，就是更加放松和休闲。写不出来的时候，不要硬写，去干点别的，捏个脚，喝杯啤酒，到大街上看看姑娘们裙子的长短，玩着玩着就把活干了。做其他也一样，哪怕它大兵压境，陌上花开，可缓缓归矣，早回去，早被逮，急有什么用？</p>
<p>既然拖延症不是病，那就不存在治疗的问题。拖延是个技术问题，可以也应该用技术手段去解决。<br />
我决定用软件来治愈拖延，软件本身没有思想，它的思想是使用者赋予的。我买了iOS平台上好几个主流任务管理软件，它们都大同小异，关键是怎么用。</p>
<p>我觉得，一件事之所以造成拖延，是因为我们事先低估了它的复杂程度。语言是一个高度概括的东西，常常把许多动作浓缩成一种，比如，“去图书馆还书”，看上去是一件事，实际上至少要分解成下面几件：</p>
<p>1、找到从图书馆借的书。<br />
2、找出借书证。<br />
3、出门乘坐交通工具。<br />
4、到达图书馆。<br />
5、还书。<br />
6、如果超期，还要缴纳罚款。</p>
<p>在你的任务清单上，就写了“去图书馆还书”这一个任务，事实上，它掩盖了这件事的难度，抹杀了你做成这件事的成就感。你往往因为做不到其中一个分解步骤（例如：怎么也找不到借书证），而认为自己没有完成这个任务，从而又产生自己很拖延、很没用、很不讲效率的心理暗示。</p>
<p>所以治愈拖延的方法很简单，就是还原任务的复杂性，把一个任务分解成一个个小任务，然后逐个消灭，直至最后完成。为了让进度可以视觉化，从而让自己不断得到鼓励，并且时刻发现任务受阻在何处，你需要做一个任务清单，然后做完一件，勾掉一件。</p>
<p>至少对我来说，这个方法是有效的。</p>
<p>昨天，我要急着写一个策划方案。写方案的资料，在我的笔记本电脑里，笔记本电脑又在双肩包里。所以，我给自己做了下面的任务清单：</p>
<p>1、找到双肩包。<br />
2、取出笔记本电脑。<br />
3、打开笔记本电脑找到文件。<br />
4、把文件传到email.<br />
5、在台式机上收email.<br />
6、打开文件。<br />
7、把要求COPY到一个独立的文件上，命名为要求1.<br />
8、找出以前类似的旧策划案。<br />
9、把旧策划案COPY到一个文件上，命名为新方案1。<br />
10、修改新方案1的文件名。<br />
11、写策划背景。<br />
12、写服务宗旨。<br />
13、写编辑方针。<br />
……<br />
28、写策划团队简介<br />
29、写总结陈词。</p>
<p>是不是显得有点白痴？是的，要想摆脱拖延症的困扰，千万不要把自己当成聪明人，要向白痴那样放松，去完成看上去最白痴的简单任务。</p>
<p>如此，则拖延症不治自愈。不过需要提醒的是，它还会反复发作，要做好“活到老、斗到老”的精神准备。</p>
<p>对了，我用的那款app叫Clear。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.baibanbao.net/mylife/2013/11/18/how-to-recover-from-procrastination-without-curing/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>5</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>

<!-- Dynamic page generated in 0.411 seconds. -->
<!-- Cached page generated by WP-Super-Cache on 2014-01-27 15:18:02 -->
